<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ἄθυτος</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><ref target="http://sitename.unibo.it">LARES Project</ref>
                    <date when="2021">2021</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>LARES</publisher>
                <idno type="filename">doc1</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Released as Creative Commons, Attribution-ShareAlike 4.0 (CC BY-SA4.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2021"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="uri"/>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <rs type="text_type" ref="#">Lexicon entry</rs>
                        </summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-12" who="gpviscardi">creation of record</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>ἄθυτος athytos <persName>ἄθυτος</persName>, adj. nieofiarny
                            <geogName>Morfologia</geogName> Wyraz <date>pojawia</date> się w dwóch
                            <orgName>wariantach</orgName>: ἄθυτος i <ref
                            corresp="http://stephanus.tlg.uci.edu/lsj/#eid=2199">ἄθυστος</ref>, z
                        których drugi występuje wyłącznie w wersie <rs>Semonidesa</rs> (7.56), <ref
                            corresp="doc2.html">przekazanym</ref> przez
                            <geogName>manuskrypty</geogName>
                        <foreign>Stobajosa</foreign>, skądinąd gdzie indziej (<ref
                            corresp="https://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Perseus%3Atext%3A2013.01.0003%3Abook%3D5%3Achapter%3D7"
                            >Ath. 5.7 = 179d</ref>) <date>poświadczonym</date> z lekcją ἄθυτος.
                        Możliwe zatem, że kontrowersja jest wynikiem błędu lub reinterpretacji,
                        mającej na celu wyjaśnienie długiego <rs>iloczasu</rs> przedkońcowej sylaby
                            <rs>poprzez</rs> zamknięcie jej spółgłoską (jest to
                            <foreign>zresztą</foreign> niepotrzebne, ponieważ sylaba ta, choć
                        otwarta, wyraźnie może być długa jak w Eur. H. 147). Oba warianty są
                        ewidentnie synonimiczne i wykazują identyczną strukturę: alpha privativum +
                        pierwiastek (-thu- lub -thus-) + morfem derywujący adiectivum verbale +
                        końcówka. <geogName>Struktura</geogName> taka sugeruje znaczenie:
                        nie-spalony-w-ofierze/ nie-ofiarny/ nie-ofiarowany/ nie-do-ofiarowania.
                            <persName>Poświadczenia</persName> Związki syntaktyczne, w jakie wyraz
                        wchodzi w różnych swoich wystąpieniach, a także konteksty jego pojawiania
                        się świadczą o tym, że <placeName>albo</placeName> miał on szereg rozmaitych
                        wyspecjalizowanych znaczeń i zastosowań, albo też
                            <orgName>rozumiany</orgName> był w sposób generyczny, jako
                        nieprecyzyjne: niezgodny z normami rytualnymi związanymi z ofiarą. Bardziej
                            <placeName>prawdopodobny</placeName> wydaje się drugi człon alternatywy.
                        1) Kilkakrotnie wyraz poświadczony jest w kontekście, który nie pozwala
                        wątpić, że chodzi o rytuał, który z jakiegoś powodu w ogóle nie doszedł do
                        skutku: X. HG. 3.2.22: ἄθυτος ἀπῆλθεν (o <persName>Agisie</persName>,
                        któremu Eolowie nie pozwolili złożyć ofiary) – odszedł nie złożywszy ofiary.
                        Tutaj przymiotnik odnosi się do rzeczownika określającego ofiarnika. Lys.
                        25.6.3: ἄθυτα τὰ πάτρια ἱερὰ γίγνεσθαι – zgodne z tradycją obrzędy ofiarne
                        nie zostaną spełnione. <ref corresp="../texts/text2.html">Lys.
                        30.20.1</ref>: ἱερὰ ἄθυτα τριῶν ταλάντων γεγένηται – ofiary wartości trzech
                        talentów nie zostały złożone. W tym i poprzednim przypadku
                            <orgName>przymiotnik</orgName> określa rzeczownik nazywający rytuał.
                        D.H. 8.25: γενέσθαι καὶ ἀθύτους – pozostaną bez ofiar. Tu przymiotnik odnosi
                        się do bogów, którzy nie otrzymają należnej czci. 2) Pochodną znaczenia 1
                        jest metonimiczne użycie wyrazu przez Platona: który nie został uświęcony
                        rytuałem ofiarnym w czasie zaślubin: Pl. Leg. 841D: ἄθυτα δὲ παλλακῶν
                        σπέρματα καὶ νόθα μὴ σπείρειν – bez odbycia rytuału ofiarnego [w czasie
                        zaślubin] siać nasienie wśród dziewcząt i płodzić bękarty. 3) Również
                        ewidentne, choć rzadkie, jest przeciwstawienie omawianego wyrazu
                        przymiotnikowi → θύσιμος, co wskazuje na znaczenie nie nadający się na
                        ofiarę: Plu. de Isid. 363B: κἂν μίαν ἔχῃ τρίχα μέλαιναν ἢ λευκήν, ἄθυτον
                        ἡγεῖσθαι· θύσιμον γὰρ οὐ φίλον εἶναι θεοῖς, ἀλλὰ τοὐναντίον (o ofierze z
                        rudego wołu w Egipcie) – a jeśli ma choćby i jeden włosek biały lub czarny,
                        sądzą, że nie nadaje się na ofiarę. Nie to bowiem uważają za odpowiednie do
                        złożenia w ofierze, co miłe bogom, lecz przeciwnie. 4) W przeciwstawieniu do
                        καλὰ τὰ ἱερά (dobre znaki, wynikające z udanych ofiar) – [rytuał], który się
                        nie powiódł: Aesch. (3.131; 152): (zarzut przeciwko Demostenesowi, który
                        wyprawił wojsko do walki) ἀθύτων καὶ ἀκαλλιερήτων ὄντων τῶν ἱερῶν – choć
                        ofiary się nie udały, a znaki były złe. 5) W literaturze żydowskiej wyraz
                        zyskuje znaczenie: [rytuał] dokonany wbrew przepisom religijnym: Ph. V.M.
                        2.107.2: ἄθυτοι θυσίαι – ofiary sprzeczne z przepisami. LXX Le. 19.7: ἐὰν δὲ
                        βρώσει βρωθῇ τῇ ἡμέρᾳ τῇ τρίτῃ, ἄθυτόν ἐστιν – jeśli ktoś zje pokarm
                        [pochodzący z ofiary] na trzeci dzień, będzie on [pokarm] nieczysty (hebr.
                        פִּגּ֥וּל; lat. vulg. impurum). Problematyczny może być przypadek użycia
                        wyrazu przez Eurypidesa (H. 147):†σὺ δ'† ἀμφὶ τὰν πολύθηρον <persName type="divine">Δίκτυνναν</persName>
                        ἀμπλακίαις ἀνίερος ἀθύτων πελανῶν τρύχηι; Tradycja filologiczna nakazuje
                        przełożyć ten skomplikowany pod względem gramatycznym passus jako: a może ty
                        się zatracasz z powodu przewinienia względem zwierzęcej Diktynny, nie
                        złożywszy jej żertwy ze zboża,w ofierze jej nie składając. Komentatorzy
                        (Barret 1964: ad loc.; Halleran 1995: ad loc.) są zgodni, że struktura
                        ἀνίερος ἀθύτων πελανῶν jest pleonastyczna. Innymi słowy ἀθύτων (w znaczeniu
                        1) jako przydawka do πελανῶν nie wnosi tu nic, czego nie zawierałby wyraz
                        ἀνίερος. Nie jest to zjawisko w poezji niezwykłe, dlatego prezentowana
                        poniżej alternatywna interpretacja, przywracająca samodzielne znaczenie
                        przymiotnikowi ἄθυτος w tym kontekście ma charakter wyłącznie hipotetyczny.
                        Cytowane zdanie stanowi część dłuższego passusu, w którym chór docieka
                        przyczyn cierpienia Fedry. Zgodnie z proponowaną diagnozą, wynika ono z
                        zaniedbania rytuału ku czci Diktynny marginalnej z punktu widzenia
                        Ateńczyków, choć bliskiej bohaterce bogini (por. Willetts 1962: 179-93.
                        Czytając to przestarzałe już nieco opracowanie, należy zachować sporą
                        rezerwę wobec śmiałych koncepcji autora). Obie przecież pochodzą z Krety.
                        Szczegóły obrzędu, o którym tu mowa, nie są znane i być może Eurypides
                        odniósł się tu wyłącznie do stereotypowego ujęcia drugorzędnego kultu.
                        Charakterystyczne, że rytuał miał się sprowadzać do ofiarowania → πελανός, a
                        więc zbożowego pokarmu, bez porównania mniej prestiżowego niż jakakolwiek
                        ofiara krwawa. Niewykluczone, że obrazu samego obrzędu dopełnia przymiotnik,
                        który przynajmniej teoretycznie może znaczyć nie przeznaczony do spalenia. W
                        ramach takiej interpretacji zaniedbanie Fedry polegałoby na tym, że nie
                        wyłożyła dla bogini zwierząt mącznej papki czy kaszy. W takim ujęciu ostatni
                        człon zdania należałoby przetłumaczyć: nie złożywszy Diktynnie żertwy ze
                        zboża w ofierze nie-palonej. Za takim rozumieniem passusu przemawia glossa u
                        Hezychiusza (znaczenie 5): ἀπύρου· ἀθύτου. Σοφοκλῆς Μυσοῖς – bezogniowego =
                        ἀθύτου. Sofokles w Myzyjczykach (fr. 384). Niestety, nie znamy kontekstu
                        użycia wyrazu przez Sofoklesa. Być może w podobnym znaczeniu wyraz pojawia
                        się w swoim pierwszym poświadczeniu, u Semonidesa w jego Satyrze na kobiety
                        (fr. 7.56): ἄθυτα δ' ἱρὰ πολλάκις κατεσθίει – często pożera mięso nie
                        podzieliwszy się nim z bogami. Kontekst, w jakim cytuje go Atenajos (Ath.
                        5.7 = 179d) pozwala stwierdzić, że w jego opinii ἄθυτος w tym przypadku
                        odnosi się do pokarmu, którym nie podzielono się z bogami przed
                        przystąpieniem do jedzenia. Nie wiąże się zatem bezpośrednio z rytuałem
                        ofiary typu thysia (związanej nierozłącznie zabiciem zwierzęcia). Nie można
                        jednak wykluczyć, że interpretacja erudyty jest sprzeczna z intencjami
                        samego autora. W takim przypadku dopuszczalne wydaje się nadanie
                        przymiotnikowi ἄθυτος znaczenia 2 (często pożera mięso z nieudanych ofiar)
                        lub 5 (często pożera pokarmy wyłożone dla bogów). Istnieje wreszcie
                        możliwość, że wyraz określa tu resztki części zwierzęcia poświęcone bogom,
                        które nie dopaliły się, spadły z ołtarza lub zostały z niego porwane
                        (znaczenie 6). W kontekst passusu z Semonidesa prawdopodobnie wpisują się
                        trzy przypadki inskrypcyjnego poświadczenia omawianego wyrazu z Azji
                        Mniejszej okresu cesarstwa: LSAM 84.11 – tekst określający, warunki
                        dopuszczenia do pewnej formy misteryjnego kultu Dionizosa Bromiosa w Smyrnie
                        (II w.n.e.).: μεθ' ἀθύτοις θυσίαις ἱερῶν ἐπὶ χῖρας ἰάλ[λειν] (dosł. ani nie
                        kłaść rąk na nieofiarnych ofiarach świętości). Sokołowski (ad loc.) chyba
                        słusznie przyjmuje, że zwrot χῖρας ἰάλλειν musi oznaczać jedzenie (taki sens
                        ta formuła ma u Homera, np. Od.1.149). Właściwie wszystkie znaczenia z
                        wyjątkiem 1 i 2 pasują do tego kontekstu. Petzl 1994: 123.5 (Ortaköy) –
                        ostrzeżenie przed jakimś nieszczęściem, które może spaść na tych, którzy
                        uczynią to, co autor napisu: ἱερὸν ἄθυτον αἰγοτόμιον ἔσθειν (zjeść kawałek
                        mięsa kozy z nieofiarnej ofiary). Petzl 1994: 1 (Akçaalvu I-II w.n.e.):
                        niejaki Meidon wyprawił biesiadę, w czasie której słudzy jego lub świątynni
                        (διάκονοι) zjedli ἄθυτα. To sprawiło, że Meidon przez trzy miesiące miał
                        jakiegoś rodzaju trudności z mówieniem. W końcu za sprawą wieszczego snu
                        postanowił przełamać kryzys wystawiając stelę z napisem. Na steli z
                        inskrypcją znajduje się przedstawienie orła z rozpostartymi do połowy
                        skrzydłami siedzącego na ołtarzu typu bomos. W jego stronę sięga ludzka
                        ręka, podając mu coś do dzioba, lub odbierając to. Ponieważ stela pochodzi z
                        przybytku Zeusa Trososa, gatunek ptaka prawdopodobnie nie jest przypadkowy
                        (atrybut boga). Pozostając w sferze przypuszczeń (nie zaproponowano dotąd
                        lepszego, ani na dobrą sprawę, żadnego wyjaśnienia), można domniemywać, że
                        scena przedstawia akt wykroczenia przeciw boskim przepisom, a zatem
                        sięgnięcia przez człowieka po ἄθυτα. Wyraźnie była to część zwierzęcia
                        ofiarnego, którą, metaforycznie rzecz ujmując, orzeł miał zanieść Zeusowi
                        lub taka, która zakończeniu rytuału miała stać się – dosłownie – pożywieniem
                        ptaków, czyli odpadkiem (por. wstęp do Ptaków Arystofanesa). <placeName
                            ref="Athens">Najprawdopodobniej</placeName>
                        zatem mamy tu do czynienia z wyrazem ἄθυτος w najsłabiej poświadczonym
                        znaczeniu 6 (por. Berthiaume 1982: 90-1). Cztery ostatnie przypadki,
                        jakkolwiek mogą zachodzić pomiędzy nimi nieuchwytne dla nas różnice, zdają
                        się wpisywać we wspólny schemat (cf. Paker 2010: 142-3). Wyraźnie świadczą
                        one o istnieniu tabu, zakazującego zjadania przedmiotów określanych jako
                        ἄθυτα. Wbrew najoczywistszej interpretacji, ewidentnie nie chodzi tu o mięso
                        niepochodzące z ofiar, lecz o coś co złożono w ofierze wyjątkowej, albo
                        nieskutecznie. Możliwe także, że ἄθυτα to resztki lub wciąż płonące kawałki
                        części boskiej.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography">
                <p>Barret, W.S., ed., comm. (1964): Euripides. Hippolytus. Oxford.</p>
                <p>Berthiaume, G. (1982): Les rôles du
                    mágeiros: Etude sur la boucherie, la cuisine et le sacrifice dans la Grèce
                    ancienne. Leiden. </p>
                <p>Halleran, M.R., comm. (1995): Euripides. Hippolytus.
                    Warminster. </p>
                <p>Parker, R (2010): Eating unsacrificed meat. [w]: P. Carlier, Ch.
                    Lerouge-Cohen, Paysage et religion en Grèce antique. Mélanges offerts á
                    Madeleine Jost. Pari: 137-145. </p>
                <p>Willetts, R.F. (1962): Cretan Cults and
                    Festivals. London.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
