<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>μῦθος</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_mythos</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-10" who="Gaetano Spampinato">encoded document in XML</change>
                <change when="2021-10-12" who="Krzysztof Bielawski">created document contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart" n="Osservazioni_preliminari">
                    <head>Osservazioni preliminari</head>
                    <p>Il termine μῦθος appartiene allo strato più antico della lingua greca. Non ha riscontri certi in altri sistemi linguistici e perciò la sua etimologia rimane oscura, in generale si può affermare che sia uno dei termini che esprime l'azione del dire anche in contrapposizione all'azione. μῦθος si trova associato con altri termini che hanno lo stesso significato: epos e logos, nei verbi composti. Com'è noto a partire della fine dell'epoca arcaica il termine μῦθος venne progressivamente ad assumere anche il significato di racconto falso, inventato: non abbiamo diversi esempi in Erodoto e in autori successivi. Con il sorgere degli studi antropologia nel XIX secolo μῦθος è andato incontro ad un ulteriore arricchimento a livello di significato.</p>
                    <p>Con μῦθος si definisce oggi un racconto tradizionale, privo di un autore riconosciuto, tramandato oralmente nei secoli ambientato in un tempo diverso da quello in cui vivono quelli che lo raccontano e lo ascoltano e, sul piano storico e religioso, possiamo dire che il mito ha la funzione di fondare la realtà perché così p diventata a seguito di una azione ambientata in quel tempo. Con l'adozione di μῦθος come prestito nel lessico tecnico antropologico e storico-religioso potrebbe sembrare che il termine sia tornato ad assumere il significato neutro che aveva in origine. In realtà non è così, perché come tutte le categorie dell'antropologia anche mito è stato sottoposto a partire dagli anni Ottanta a un processo di revisione critica, volta a verificarne tanto la legittimità quanto la validità.</p>                    
                    <p>Non sono inoltre mancati studi dedicati alle dinamiche portate dal termine, ma essi hanno toccato singoli aspetti, momenti e autori, senza puntare a tratteggiare un quadro d'insieme. Nel presente intervento ho intenzione di tornare sui testi analizzando usi concreti del termine μῦθος tenendo presente le dinamiche che hanno interessato il logos, altra forma associata o in opposizione al μῦθος. Ci proponiamo di analizzare i valori semantici di μῦθος segnalando gli eventuali tratti di continuità, al fine di verificare se realmente μῦθος significava per i greci quello che mai viene oggi definito mito.</p>               
                </div>
                <div type="textpart" n="Epoca_arcaica">
                    <head>Epoca arcaica</head>
                    <p>Nei poemi omerici μῦθος copre l'intero ambito del dire, assumendo varie sfumature significa innanzitutto "discorso", "parole". Inoltre μῦθος significa "notizia", in contrapposizione agli avvenimenti di cui si è stati diretti testimoni. Nel viaggio per trovare notizie su suo padre, Telemaco visita Nestore e Menelao, e li invita a dirgli tutto ciò che sanno sul padre:</p>            
                    <quote>
                        <p>Omero <title>Odissea</title> III, 94:
                            <lb/>τοὔνεκα νῦν τὰ σὰ γούναθ᾽ἱκάνομαι, αἴ 
                            <lb/>κ᾽ἐθέλῃσθα κείνου λυγρὸν ὄλεθρον ἐνισπεῖν, 
                            <lb/>εἴ που ὄπωπας ὀφθαλμοῖσι τεοῖσιν ἢ ἄλλου 
                            <lb/>μῦθον ἄκουσας πλαζομένου.</p>
                        <p>“Quindi io ora ti supplico, se per caso vuoi, di parlarmi della sua
                            morte dolorosa, sia che tu l'abbia vista con i tuoi stessi occhi, sia
                            che tu abbia sentito il racconto di un qualche viandante”.</p>
                    </quote>
                    <p>Un caso di metaracconto che non ha interessato gli studiosi consente di vedere questo discorso. Nel primo libro dell'Odissea si canta ad Itaca per i pretendenti il ritorno degli eroi greci dalla guerra di Troia. Penelope lo sente dalle sue stanze e diventa triste per il marito, per cui decide di scendere per chiedere al cantore di interrompere il canto e di cambiare argomento. Interviene il figlio, invitandola a tornare alle sue stanze per dedicarsi ai lavori femminili:</p>           
                    <quote>
                        <p>Omero <title>Odissea</title> I, 358:
                            <lb/>ἀλλ᾽ εἰς οἶκον ἰοῦσα τὰ σ᾽ αὐτῆς ἔργα κόμιζε, 
                            <lb/>(…) μῦθος δ᾽ ἄνδρεσσι μελήσει πᾶσι, μάλιστα 
                            <lb/>δ᾽ ἐμοί. 
                            <lb/>τοῦ γὰρ κράτος ἔστ᾽ ἐνὶ οἴκῳ.</p>
                        <p>“Ma va a casa e torna alle tue occupazioni. Della materia del
                            canto si preoccupino gli uomini e soprattutto io, che ho il comando in
                            questa casa”.</p>
                    </quote>
                    <p>Qui μῦθος definisce sinteticamente quanto in precedenza era stato espresso in maniera analitica con diversi termini, ovvero quella materia tradizionale che aveva come protagonisti gli eroi, in particolare in questo caso quelli della guerra di Troia, materia che il cantore prendeva e rielaborava durante il banchetto.</p>
                    <p>Se ci volgiamo ad Esiodo possiamo notare come nella sua produzione il termine μῦθος ricorra con il significato generico di "discorso". Quando il poeta vuole indicare l'argomento della poesia epica e teologica, il cui disvelamento è un dono riservato dalle Muse all'aedo, non usa un termine sintetico, ma ne dà una definizione analitica:</p>
                    <quote>
                        <p>Esiodo <title>Theogonia</title>, 99-101:
                        <lb/>αὐτὰρ ἀοιδὸς Μουσάων θεράπων κλέεα 
                        <lb/>προτέρων ἀνθρώπων ὑμνήσῃ μάκαράς τε 
                        <lb/>θεούς, οἳ Ὄλυμπον ἔχουσιν</p>
                        <p>“ma l’aedo, cultore delle Muse, celebra le glorie degli uomini che vissero prima e gli dèi beati  che abitano l’Olimpo”.</p>
                    </quote>
                    <p>Qui l'espressione usata per definire i miti è uguale a quella dell'Odissea, con una differenza: il comparativo indica che gli uomini appartengono alla generazione precedente a quella del poeta. L'espressione va interpretata facendo riferimento al mito esiodeo delle razze, una definizione che ormai è entrata nell'uso comune. Com'è noto la generazione degli eroi precede quella del ferro alla quale Esiodo dichiara di appartenere.</p>               
                </div>
                <div type="textpart" n="Epoca_classica_–_oratoria">
                    <head>Epoca classica – oratoria</head>
                    <p>Un momento del processo di differenziazione tra mito e discorso è stato individuato nell'agone retorico della polis democratica del V secolo a.C. Qui all'interno di quella che state efficacemente la retorica della legittimazione, si consolida la prassi di screditare gli argomenti dell'avversario classificandoli come miti, e al tempo stesso affermare la validità dei propri definendoli discorsi. Μῦθος prende allora il significato di racconto cui non si può prestare credito in contrapposizione al logos che definisce un'argomentazione logica, razionale e storica. Un esempio è costituito da Demonstene:</p>               
                    <quote>
                        <p>Demostene <title>contro Policle</title> 50, 40:</p>
                        <p>λέγοντος δέ μου ταῦτα, ἀπεκρίνατό μοι ὅτι μύθους λέγοιμι.</p>
                        <p>“Mentre io esponevo questi argomenti, egli mi replicava che stavo raccontando dei miti”.</p>
                    </quote>
                    
                    <p>Quindi c'è da una parte l'affermazione che gli argomenti dell'antagonista sono miti e i propri invece sono discorsi. In questo caso nella l'attore ha appena riferito la materia della contesa per come si sono svolti i fatti: la sua ricostruzione e le sue giuste richieste non sono neanche prese in considerazione dal suo interlocutore, che definendo miti le parole da lui pronunciate si sottrae a ogni confronto. Perciò μῦθος, nel contesto dell'oratoria, finisce per definire un argomento nond egno di replica in quanto inappropriato ancor prima che falso. All'opposto, in tribunale dovrebbero essere esposti solo discorsi, e la contesa dovrebbe risolversi in un logos contro un altro.</p>                    
                    <p>A dimostrazione della distanza del μῦθος dal discorso possiamo proporre un altro passo di Demostene, dove la situazione è complessa:</p>                    
                    <quote>
                        <p>Demostene <title>Sulla corona</title> 18, 149:</p>
                        <p>λόγους εὐπροσώπους καὶ μύθους, ὅθεν ἡ Κιρραία χώρα καθιερώθη, συνθεὶς καὶ διεξελθὼν ἀνθρώπους ἀπείρους λόγων καὶ τὸ μέλλον οὐ προορωμένους, τοὺς  ἱερομνήμονας</p>
                        <p>“Unendo discorsi affascinanti e miti, per spiegare per quale motivo la terra di Cirra fosse stata consacrata e avendoli esposti ai magistrati addetti al culto, uomini inesperti di retorica e che non potevano prevedere ciò che sarebbe accaduto”.</p>
                    </quote>
                    <p>Comunque, si riferisce all'aver mischiato discorsi costruiti e affascinanti e miti, ed è proprio la prima espressione che troviamo. Quindi unendo discorsi affascinanti e miti e si ricorda come sostanzialmente questi due generi dovevano essere tenuti separati e l'averli uniti può essere visto come segno di volontà di ingannare i presenti, perché è inopportuno mescolare questi due discorsi.</p>                    
                </div>
                <div type="textpart" n="Epoca_classica_–_filosofia">
                    <head>Epoca classica – filosofia</head>
                    <p>Una ulteriore conferma di questa opposizione viene dal dialogo platonico Protagora. In un famoso passo il sofista intervenendo sulla questione se la virtù posa essere insegnata propone la coppia mito e discorso come due forme alternative di argomentazione, che tendono ad escludersi. Il tema è se la virtù può essere insegnata, e chiede:</p>                    
                    <quote>
                        <p>Platone <title>Protagora</title> 320c:</p>
                        <p>ἀλλὰ πότερον ὑμῖν, ὡς πρεσβύτερος νεωτέροις, μῦθον λέγων ἐπιδείξω ἢ λόγῳ διεξελθών; </p>
                        <p>“Preferite, invece, che io, come anziano che si rivolge a gente giovane, ve lo dimostri raccontando un mito o esponendo un λόγος?”</p></quote>                
                    <p>Dato che i presenti lasciano a lui la scelta, Protagora risponde: "Mi sembra più gradito se io raccontassi un mito". E introduce allora il mito che ha come protagonisti Prometeo ed Epimeteo, incaricati da Zeus di distribuire capacità e abilità ai viventi e anche all'uomo. Possiamo verificare che si tratta di un mito leggendo le prime battute, perché esse fanno riferimento proprio al tempo mitico.</p>                    
                    <p>Nello stesso dialogo Protagora ricorre al logos per illustrare e rispondere alla seconda domanda che gli avevano posto. A questo punto dice:</p>
                    <quote>     
                        <p>Platone <title>Protagora</title> 324d:</p>                   
                        <p>τούτου δὴ πέρι, ὦ Σώκρατες, οὐκέτι μῦθόν σοι ἐρῶ ἀλλὰ λόγον.</p>
                        <p>“Su questo punto, Socrate, non ti esporrò più un mito, ma un λόγος”.</p>
                    </quote>
                    <p>Qui non c'è dubbio che mito e discorso devono essere considerate due forme di discorso, dato che entrambi i termini dipendono da un verbo che esprime il parlare e che l'intervento nel dialogo si ritiene espresso davanti ai presenti. Afferma il valore di entrambe le forme di argomentazione, anche se per sua ammissione μῦθος sembra più adatto all'infanzia.</p>                   
                    <p>Negli scritti di Aristotele il termine μῦθος prende diversi significati. Nella Poetica definisce prima di tutto l'episodio mitico che costituisce la trama, il plot della tragedia. Esamineremo in particolare:</p>                    
                    
                    <quote>     
                        <p>Aristotele <title>Poetica</title> 1450a:</p>
                        <p>λέγω γὰρ μῦθον τοῦτον τὴν σύνθεσιν τῶν πραγμάτων </p>
                        <p>“chiamo μῦθος la concatenazione delle azioni”.</p>
                    </quote>
                    <p>Gli esempi potrebbero essere vari: μῦθος definisce però anche il ciclo mitico o la serie di un personaggio, e allora si aggiunge a un termine che specifica che si fa riferimento che è stato trasmesso dalla tradizione.</p>                    
                    <quote>
                        <p>Aristotele <title>Poetica</title> 1453b:</p>
                        <p>τοὺς μὲν οὖν παρειλημμένους μύθους λύειν οὐκ ἔστιν, λέγω δὲ οἷον τὴν Κλυταιμήστραν ἀποθανοῦσαν</p>
                        <p>“non si devono stravolgere i miti consegnati dalla tradizione, come Clitennestra uccisa da Oreste”</p>
                    </quote>
                    <p>Anche in questo caso noi possiamo vedere come ci sia una specificazione che ci fa pensare alla tradizione. D'altronde però, ricorda Aristotele, non si possono diciamo inserire parti che siano senza logica:</p>
                    <quote>           
                        <p>Aristotele <title>Poetica</title> 1460a:</p>
                        <p>ἀλλὰ μάλιστα μὲν μηδὲν ἔχειν ἄλογον, εἰ δὲ μή, ἔξω τοῦ μυθεύματος, ὥσπερ Οἰδίπους τὸ μὴ εἰδέναι πῶς ὁ Λάιος ἀπέθανεν </p>
                        <p>“non si devono comporre storie con parti illogiche o almeno tenerle fuori dalla trama”</p>
                    </quote>
                    <p>Ritorna questo tema della mancanza di razionalità. Quindi sostanzialmente la trama viene definita e invece si fa riferimento al fatto che non si devono inserire parti senza logica. Come per Platone, il mito può contenere una verità. Per Aristotele esso sarà un racconto vicino al discorso: "è vero il mito che si narra" su qualcosa. Si definisce dunque in senso positivo. A proposito della funzione, esso è accettata come forma di educazione per la meraviglia che ne deriva: "infatti gli uomini cominciano a discutere per la meraviglia, fino ad arrivare al pensiero".</p>                    
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
