<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>θυηπόλος</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_thyepolos</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="Irene Vagionakis">encoded document in XML</change>
                <change when="2016-03-07" who="Przemysław Biernat">created document contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="it">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>...</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="en">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>...</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="pl">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>θυηπόλος thyepolos
                        θυηπόλος, subst.: poet. rytualny specjalista; adj. ofiarniczy. Etymologia i morfologia
                        Przymiotnik złożony z rzeczownikowego tematu thue-, „ofiara”, i czasownikowego tematu pole-, „chodzić”. Rzeczownikowy temat thue- jest derywatem od czasownika θύω i stanowi podstawę rzeczownika θύος, εος, n. „ofiara” (Hom. Il. 6.270, Od. 15.261; Hes. Op. 338; A. Ag. 1409, Eu. 835). Czasownik πολέω „poruszać się, przebywać gdzieś” to deverbativum z ie. tematu *kwel-, „obracać” (Beekes 2010: 1168-1169 s.v. πέλομαι, 1462-1463 s.v. τέλομαι). W złożeniach semantyka pole- ciąży ku „starać się o coś, dbać o coś, zajmować się czymś”, por. πυρπολέω, „dbać o ogień”, αἰπόλος „pasterz kóz”.</p>
                    <p>
                        Poświadczenia
                        Wystąpienia wskazują, że termin θ. odnoszono do ludzi zawodowo zajmujących się składaniem ofiar, tak zwanych „rytualnych specjalistów”. Eurypides określa w ten sposób wieszczka Kalchasa (IA.   746 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:1999.01.0107:card=716&amp;highlight=quhpo%2Flw%7C)) oraz Ifigenię w jej roli scytyjskiej kapłanki (IT. 1359 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text;jsessionid=F229F137AE20C157C95B394D22AA52F0?doc=Eur.+IT+1359&amp; fromdoc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0111)). W Pokoju Arystofanesa rozeźlony sługa zwraca się tym mianem do chresmologa (zbieracza i interpretatora wyroczni, zob. Smith 1989, Flower 2008: 60-65) Hieroklesa, który nachalnie wtrąca się w przebieg ofiary (→ Pax   1124 (http://www.sacrificium.filg.uj.edu.pl/pl/#/texts/Arystofanes,%20Pok %C3%B3j)). W Państwie 364e (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Plat.+Rep.+2.364e&amp;fromdoc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0167) czasownik θυηπολέω użyty jest w kontekście działań orfeotelestów, oferujących ludziom rytuały oczyszczające, i niewykluczone, że mówiący zaczerpnął go z ich własnego żargonu. Wydaje się więc, że dla autorów attyckich θ. było parasolowym terminem, obejmującym wszelkiej maści rytualnych specjalistów.
                        Do jakiego rejestru należało słowo θ.? Analiza wystąpień każe przypuszczać, że był to poetyzm, który w niektórych regionach Grecji funkcjonował jako oficjalne określenie kapłana danego bóstwa.
                        Terminu θ. nie odnajdujemy w inskrypcjach kultowych, jednak Plutarch, który poza tym wyrazu nie używa, określa nim kapłanów Zeusa Sotera i Aratosa w Sykionie (Plut. Arat. 53 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:2008.01.0083:chapter=53&amp;highlight=quhpo%2Flos)) – bez wątpienia musiał to być ich oficjalny tytuł. Dionizjusz z Halikarnasu (I wiek p.n.e.) konsekwentnie posługuje się terminem θ. na określenie rzymskich Westalek (2.64 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:2008.01.0572:book=2:chapter=64&amp;highlight=quhpo%2Flous), 2.65 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:2008.01.0572:book=2:chapter=65&amp; highlight=quhpo%2Flous%2Cquhpo%2Flwn%2Cquhpo%2Flou), 3.67 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper
                        
                        /text?doc=Perseus:text:2008.01.0572:book=2:chapter=65&amp; highlight=quhpo%2Flous%2Cquhpo%2Flwn%2Cquhpo%2Flou); poza tym go nie używa) i w obrębie jego dzieła termin ten nabiera ściśle technicznego charakteru. Jako θ. określa się również autor dedykacji dla Boga Najwyższego z II/III w. n.e. (SEG 39:1555 (http://epigraphy.packhum.org/text/304117?hs=128-140), Cypr).
                        Jako określenie kapłana oficjalnego kultu θ. pojawia się też w dwóch metrycznych inskrypcjach nagrobnych: w pisanej dystychem elegijnym IG II2 11674 (http://epigraphy.packhum.org/text/14166) (prawdopodobnie II wiek n.e.) θ. jest określeniem kapłana z rodu Eumolpidów; w jambicznej Lepsia 11 (http://epigraphy.packhum.org/text/251968?hs=144-151) (Jonia) zmarła kapłanka określa siebie jako „θ. Demetry”. Przymiotnikowo użyte θ. pojawia się jeszcze w heksametrycznej wyroczni Apollona z Patary, udzielonej prawdopodobnie na początku II w. p.n.e. i zapisanej w niezwykle zretoryzowanej inskrypcji TAM II 174 (http://epigraphy.packhum.org/text/284064?hs=3807-3814) z czasów Kommodusa (zob. drobiazgową analizę Papanikolaou, 2012). Pauzaniasz (4.9.4 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:1999.01.0159:book=4:chapter=9&amp;highlight=quhpolei%3Dte)) przytacza natomiast jambiczną wyrocznię Pytii, w której pada czasownik → θυηπολέω (http://www.sacrificium.filg.uj.edu.pl/pl/#/lexicon/%CE%B8%CF%85%CE%B7 %CF%80%CE%BF%CE%BB%CE%AD%CF%89).
                        Można więc przypuszczać, że θυηπόλος i θυηπολέω przynależały do rejestru poetyckiego i tylko regionalnie (np. w Sykionie, w Afrodyzji, gdzie ołtarze Afrodyty nazywano θυηπολεῖα, Aphrodisias 140 (http://epigraphy.packhum.org/text/257019?hs=1722-1728), Aphrodisias 141 (http://epigraphy.packhum.org/text/257020?hs=483-489%2C889-896), Aphrodisias 142 (http://epigraphy.packhum.org/text/257021?hs=942-954)) używane były jako terminy techniczne. Ich cechy metryczne sprawiają, że w sposób szczególny pasują one do poezji jambicznej (zauważa to również Casabona, 1966: 121), w której odnajdujemy je najczęściej. Jeżeli nawet oba terminy należały do żargonu niektórych typów rytualnych specjalistów w epoce klasycznej, to należy wiązać to z ich zależnością od poezji: Arystofanes określa mianem θ. Hieroklesa, który miał pod ręką spisaną kolekcję wyroczni, natomiast orfeoteleści z Państwa odprawiali swe rytuały (θυηπολοῦσιν) w zgodzie z pismami Orfeusza i Muzajosa. Warto również zauważyć, że θ. Zeusa Sotera i Aratosa w Sykionie to funkcje powołane w związku z ufundowaniem kultu
                        
                        niedawno zmarłego przywódcy Ligi Achajskiej. Wydaje się bardzo prawdopodobne, że podczas ustanawiania szczegółów kultu ważny głos mieli lokalni rytualni specjaliści, a tym samym nomenklatura, której echa odnajdujemy u Plutarcha, mogła być odzwierciedleniem bliskiej im tradycji poetyckiej.
                        Wystąpienia
                        A. Pers. 202 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:1999.01.0011:card=200&amp;highlight=quhpo%2Flw%7C) (adj.); Eu. IA. 746 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:1999.01.0107:card=716&amp;highlight=quhpo%2Flw%7C), IT. 1359 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text;jsessionid=F229F137AE20C157C95B394D22AA52F0?doc=Eur.+IT+1359&amp; fromdoc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0111); Ar. Pax 1124 (http://www.perseus.tufts.edu /hopper/text?doc=Perseus:text:1999.01.0037:card=1105&amp;highlight=quhpo%2Fle); Phld. D. 1.4 (https://ia600507.us.archive.org/1/items/DIels19167PhilodemosUberDieGotter /DIels%201916:7%20-%20Philodemos%20U%CC%88ber%20die%20Go %CC%88tter.pdf); DH 2.64 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:2008.01.0572:book=2:chapter=64&amp;highlight=quhpo%2Flous), 2.65 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:2008.01.0572:book=2:chapter=65&amp; highlight=quhpo%2Flous%2Cquhpo%2Flwn%2Cquhpo%2Flou), 3.67 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper /text?doc=Perseus:text:2008.01.0572:book=2:chapter=65&amp; highlight=quhpo%2Flous%2Cquhpo%2Flwn%2Cquhpo%2Flou); Plut. Arat. 53 (http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Perseus:text:2008.01.0083:chapter=53&amp; highlight=quhpo%2Flos).
                        
                        Bibliografia
                        Beekes, Robert (2010). Etymological Dictionary of Greek. Leiden-Boston.
                        Casabona, J. (1966). Recherches sur le vocabulaire des sacrifices en grec, des origines à
                        la fin de l&apos;époque classique. Aix-en-Provence.
                        Flower, M. A. (2008). The Seer in Ancient Greece. Berkeley.
                        Papanikolaou, D. (2012). “Hermogenes and the Tlos Sophist”. Classica et Mediaevalia 63: 119-160.
                        Smith, Nicholas D. 1989. Diviners and Divination in Aristophanic Comedy. Classical Antiquity 8: 140-158.
                        
                        Praca nad artykułem została sfinansowana ze środków Narodowego Centrum Nauki przyznanych na podstawie decyzji numer DEC-2013/09/B/HS2/01208.
                    </p>
                </div>
            </div>
            
            <div type="bibliography">
                <p>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
