<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>βαρεĩα χείρ</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_bareiacheir</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>LARES born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-15" who="Irene Vagionakis">encoded in XML</change>
                <change when="2021-11-15" who="Giuseppina Paola Viscardi">written contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart" n="morfologia">
                    <head>Morfologia</head>
                    <p><w lemma="βαρύς">Βαρεĩα</w>, agg., <foreign>f</foreign> (βᾰρῠ́ς <foreign>m</foreign>, βᾰρύ <foreign>n</foreign>). 
                        Dal proto-ellenico *<foreign>gʷarus</foreign>, dal proto-indoeuropeo *<foreign>gʷréh₂us</foreign>. 
                        Affine al sanscrito <foreign>guru-</foreign> (da cui il sost. <foreign>guru</foreign>, cfr. GUSMANI 1971, 98-105), 
                        latino <foreign>gravis</foreign> (da cui <foreign>gravitas</foreign>, cfr. WAGENVOORT 1941; vedi anche GONDA 1947, 124).</p>
                    <p><w lemma="χείρ">Χείρ</w>, sost., <foreign>f</foreign> (<foreign>genitivo</foreign> χειρός). 
                        Dal proto-ellenico *<foreign>kʰéhər</foreign>, dal proto-indoeuropeo *<foreign>ǵʰésōr</foreign>. 
                        Affine all'antico armeno (grabar o krapar) <foreign>jeṙn</foreign>, persiano antico <foreign>d-s-t</foreign> /dasta/,
                        albanese <foreign>dorë</foreign>, tocario A (tocario orientale) <foreign>tsar</foreign>, latino <foreign>hir</foreign>.</p>
                </div>
                <div type="textpart" n="credenziali">
                    <head>Credenziali</head>
                    <p>La prima attestazione del sintagma βαρεĩα χείρ si ha in 
                        <ref corresp="https://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Hom.+Il.+1.219&amp;fromdoc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0133"><title>Ilias</title> I.219</ref> (χεĩρα βαρεĩαν; attestato al plurale già in
                        <ref corresp="com_09_ranae.html#Ranae_847–848"><title>Ilias</title> I.89</ref><!-- sample link -->:
                        βαρείας χεĩρας). Siamo alla scena della lite iniziale tra Achille e
                        Agamennone che scatenerà l’ira funesta dell’eroe di Ftia e il suo temporaneo
                        ritiro dalla guerra contro <placeName key="Troy">Troia</placeName> (vv. 84-100): 
                        l’indovino Calcante ha appena vaticinato che Apollo Lungisaettante
                        getterà gran pena sui Danai finché Criseide – fatta prigioniera a Troia e
                        andata, come bottino di guerra, al re degli Argivi 
                        <persName type="myth" key="Agamemnon">Agamennone</persName> – non sarà
                        liberata e restituita al padre Crise, sacerdote del dio; costretto perciò
                        dal Pelìde a restituire a suo padre Criseide, il tracotante Agamennone
                        decide allora di prendersi Briseide, bottino di guerra di Achille, come atto
                        di forza sul re dei Mirmìdoni. Accecato dall’ira, Achille «fu incerto tra
                        due: se sfilare la <rs key="practice">spada puntuta</rs> via
                        dalla coscia (<ref corresp="lexicon_phasganon.html"><rs key="belief"><w lemma="φάσγανον">φάσγανον</w></rs></ref> =  
                        <ref corresp="lexicon_machaira.html"><rs key="practice"
                            ><w lemma="μάχαιρα">μάχαιρα</w></rs></ref>) e uccidere l’Atride o se calmare l’ira e contenere il
                        cuore»; ma interviene Atena a fermare l’eroe, prendendolo per la chioma, e a
                        placarne l’animo, inducendolo a «trattenere la <rs key="speech">mano
                                pesante</rs> sull’elsa d’argento» e a «rinfoderare la spada
                        (<rs key="belief"><w lemma="ξίφος">ξίφος</w></rs> =  
                        <rs key="belief"><w lemma="ἄορ">ἄορ</w></rs>)»:</p>
                    
                    <quote><title>Ilias</title> I.188-192:
                        <lb/>Πηλεΐωνι δ᾽ ἄχος γένετ᾽, ἐν δέ οἱ  ἦτορ 
                        <lb/>στήθεσσιν λασίοισι διάνδιχα μερμήριξεν,
                        <lb/>ἢ ὅ γε <rs key="practice">φάσγανον</rs> ὀξὺ ἐρυσσάμενος παρὰ μηροῦ
                        <lb/>τοὺς μὲν ἀναστήσειεν, ὃ δ᾽ Ἀτρεΐδην ἐναρίζοι,
                        <lb/>ἦε χόλον παύσειεν ἐρητύσειέ τε θυµόν.</quote>
                    
                    <quote>([…] al Pelìde venne dolore, il suo cuore/ nel petto peloso fu incerto
                        tra due:/ se sfilando la <emph>spada</emph> acuminata via dalla coscia,/
                        facesse alzare gli altri, ammazzasse l’Atride,/ o se calmasse l’ira e
                        contenesse il cuore).</quote>
                    
                    <quote><title>Ilias</title> I.219-221: <lb/>ἦ καὶ ἐπ᾽ ἀργυρέῃ κώπῃ σχέθε <rs
                        key="speech">χεῖρα βαρεῖαν</rs>,
                        <lb/>ἂψ δ᾽ ἐς κουλεὸν ὦσε μέγα <rs key="practice">ξίφος</rs>, οὐδ᾽ ἀπίθησε
                        <lb/>μύθῳ Ἀθηναίης·</quote>
                    
                    <quote>(Così sull’elsa d’argento trattenne la <emph>mano pesante</emph>, spinse
                        indietro nel fodero la grande <emph>spada</emph>, non disobbedì/ alla parola
                        di Atena).</quote>
                    
                    <quote>Cfr. <title>Illias</title> I.84-89:
                        <lb/>τὸν δ᾽ ἀπαμειβόμενος προσέφη πόδας ὠκὺς Ἀχιλλεύς:
                        <lb/>‘θαρσήσας μάλα εἰπὲ θεοπρόπιον ὅ τι οἶσθα: <lb/>οὐ μὰ γὰρ <persName
                            type="divine" key="Apollo">Ἀπόλλωνα</persName>  <persName type="divine" key="Zeus"
                            >Διῒ</persName> φίλον, ᾧ τε σὺ <persName type="myth" key="Calchas">Κάλχαν</persName>
                        <lb/>εὐχόμενος Δαναοῖσι θεοπροπίας ἀναφαίνεις,
                        <lb/>οὔ τις ἐμεῦ ζῶντος καὶ ἐπὶ χθονὶ δερκομένοιο
                        <lb/>σοὶ κοίλῃς παρὰ νηυσί <rs key="speech">βαρείας χεῖρας</rs> ἐποίσει
                        ...</quote>
                    
                    <quote>(E ricambiandolo Achille piede rapido disse:/ Svela con gran coraggio il
                        responso divino che sai./ No – per Apollo amato da Zeus, a cui tu,
                        Calcante,/ volgendo preci, sveli ai Danai i responsi divini –/ nessuno,
                        finché io vivo e sulla terra apro gli occhi,/ presso le concave navi porrà
                        su te <emph>mani pesanti</emph> …)</quote>
                    
                    <p>Nel testo omerico, la «mano pesante» è la mano che si appresta a compiere un
                        atto violento: è la mano che impugna la spada, contestualmente definita
                            <foreign>phasganon</foreign> (v. 190) o <foreign>xiphos</foreign> (v.
                        220), a indicare precisamente la «spada puntuta sguainata all’altezza della
                        coscia» che l’eroe porta tipicamente attaccata alla cintura. Occorre però
                        fare una precisazione ulteriore. La “spada” cui fa riferimento il testo
                        omerico è sì un’arma di guerra, ma possiede uno statuto particolare perché
                        in grado di assumere, in determinati contesti, un preciso valore sacrale. I
                        due termini <foreign>phasganon</foreign> e <foreign>xiphos</foreign>,
                        ricorrono di fatto come varianti sinonimiche nella formula omerica
                        summenzionata le cui principali attestazioni si concentrano nel secondo
                        poema del ciclo epico e precisamente nei due libri relativi all’incontro di
                        Odisseo con Circe e all’evocazione dei morti dove, in un caso,
                        <foreign>xiphos</foreign> è sostituito da 
                        <rs key="belief"><foreign>aor</foreign></rs>.</p>
                    <p>Nel primo episodio, lo <foreign>xiphos</foreign> o <foreign>aor</foreign>
                        indica l’arma o piuttosto il rimedio utilizzato dall’eroe per vanificare
                        l’effetto della <rs key="belief"
                            ><foreign><w>rhabdos</w></foreign></rs> di Circe, neutralizzando
                        il potere magico della bacchetta della fattucchiera tessalica con «la spada
                        puntuta sguainata all’altezza della coscia» (<ref type="lit"><title>Odyssea</title> X.294</ref>:
                        ξίφος ὀξὺ ἐρυσσάμενος παρὰ μηροῦ e 321: ἄορ ὀξὺ ἐρυσσάμενος παρὰ μηροῦ).
                        Nell’episodio della <title>Nekyia</title>, invece, l’<foreign>aor</foreign>
                        è lo strumento con cui il supplice Laerziade scava la fossa su cui versare
                        le libagioni funebri di rito (<ref type="lit"><title>Odyssea</title> XI.24</ref>: ἄορ
                        ὀξὺ ἐρυσσάμενος παρὰ μηροῦ); successivamente, dopo aver invocato con voti e
                        suppliche le stirpi dei morti, una volta tagliata la gola alle bestie scelte
                        per il sacrificio in modo da farne scorrere il nero sangue fumante nella
                        fossa appena scavata, mentre le anime dei defunti si affollano fuori
                        dall’Erebo e i compagni invocano Ade invincibile e la tremenda Persefone,
                        l’astuto Odisseo, con lo <foreign>xiphos</foreign> sguainato
                            (<ref type="lit"><title>Odyssea</title> XI.48</ref>: ξίφος ὀξὺ ἐρυσσάμενος παρὰ μηροῦ), tiene
                        a bada le teste esangui dei morti perché non si avvicinino al sangue delle
                        vittime sgozzate prima che lui sia riuscito a interrogare il Tiresia. In
                        seguito, l’eroe continua a tenere il coltello, indicato ora col termine
                            <foreign>phasganon</foreign>, teso sulla linea di sangue tracciata tra
                        sé e le schiere di trapassati, per tutto il tempo in cui rimane a colloquio
                        con l’indovino tebano (<ref type="lit"><title>Odyssea</title>
                        XI.82</ref>: ἐγὼ μὲν ἄνευθεν ἐφ᾽ αἵματι φάσγανον ἴσχων). Dalle immagini omeriche
                        appena evocate risulta particolarmente evidente – dal modo in cui è
                        utilizzato l’oggetto – che il significato dei termini usati per indicare la
                        spada sguainata all’altezza della coscia – <foreign>xiphos</foreign>,
                            <foreign>phasganon</foreign>, <foreign>aor</foreign> – è facilmente
                        estensibile e sovrapponibile al significato assunto dalla
                            <foreign>machaira</foreign> (Hesychius. <title>Lexicon</title>. mu.421:
                        <ref corresp="lexicon_machaira.html"><w lemma="μάχαιρα">µάχαιρα</w></ref>· <w lemma="ξίφος">ξίφος</w>), 
                        l’ampio coltello o stiletto da cacciatore (vedi ritratti di
                        Peleo [Hes. <title>fr.</title> 209 M-W; Apollod. III.13.3] e di Orione
                        [Nonn., <title>Dion</title>. I.233-235 e XXV.357]) o da chirurgo
                            (<title>Odyssea</title> XI.844s.), di solito legato alla cintura insieme
                        allo <foreign>xiphos</foreign> e perciò facilmente confuso con questo
                            (<title>Odyssea</title> XIX.252-256). Adoperato per incidere e fare a
                        pezzi un corpo, o per estrarre le frecce dalle ferite, la
                            <foreign>machaira</foreign> è soprattutto nota come strumento
                        sacrificale usato per sgozzare la vittima, separarne le membra secondo la
                        linea delle giunture, dividerne la carne dalle ossa (BERTHIAUME 1982,
                        109-110 e n. 14; DURAND 1986, 103-114; DETIENNE 1998, 178-180). In tal
                        senso, tanto la machaira quanto lo <foreign>xiphos</foreign> assumono una
                        precisa funzione sacrale in contesti specifici di uccisione rituale,
                        conferendo a chi ne fa uso un <emph>potere di vita e di morte</emph> nel
                        senso latino dello <rs key="speech instruments"><foreign><w>Jus
                            gladii</w></foreign></rs>, inteso propriamente come
                            «<emph>diritto di spada</emph>» esercitato da colui al quale è
                        legittimamente riconosciuta l’autorità sovrana di disporre della forza
                        (armata), di infliggere (o assolvere da) una pena, tipicamente capitale (nel
                        diritto romano e medievale), dove il “diritto di uccidere” è visto come
                        necessità assoluta connessa all’amministrazione dell’<emph>alta
                            giustizia</emph> [<foreign>Jus gladii</foreign> = <foreign>Supreme
                            jurisdiction. The right to absolve from, or condemn a man to
                            death</foreign>, cfr. Bouvier 1856] e finalizzata al compimento di un “bene” maggiore (quale, ad
                        es., il ripristino di un ordine delle cose socialmente e religiosamente
                        corretto).</p>
                    <p>Nella produzione tragica è attestato l’esempio più eloquente di un tale uso
                        dello <foreign>xiphos</foreign>, ripreso dalla narrazione euripidea del
                        sacrificio di Ifigenia, di cui la stessa eroina ricorda: «Come giunsi in
                        Aulide, povera me, abbrancata e sollevata da terra sull’altare ardente
                        [disposto per il sacrificio] fui <rs key="systems">uccisa di
                                spada</rs>»:</p>
                    
                    <quote>Euripides. <title>Iphigenia Taurica</title>. 26-27:
                        <lb/>ἐλθοῦσα δ᾽ Αὐλίδ᾽ ἡ τάλαιν᾽ ὑπὲρ πυρᾶς μεταρσία ληφθεῖσ᾽ <rs
                            key="systems">ἐκαινόμην ξίφει</rs>.</quote>
                    
                    <p>Alla «<emph>mano pesante</emph>» pronta a sguainare lo
                            <foreign>xiphos</foreign> evocata nell’epos eroico è dunque possibile
                        attribuire quello stesso «<emph>diritto di spada</emph>», o <foreign>ius
                            gladii</foreign>, che legittimerebbe l’esercizio della violenza
                        ribadendone l’autorevolezza in determinati contesti. Di qui, l’ambigua
                        connotazione della «mano pesante» come mano violenta nel senso di
                        «tracotante, oltraggiosa, sanguinaria, omicida» (<title>EM</title> 188.35:
                        <emph>Βαρείας χεĩρας</emph>), ma anche «influente, autorevole» (Hsch. <title>Lex</title>.
                        beta.228: <w>βαρείης</w>· ἰσχυρᾶς), investita cioè dell’autorità conferita dal
                        compimento di un atto la cui funzione religiosa o sacrale risulta sovente
                        direttamente associata alla dimensione sacrificale. Alla dimensione
                        sacrificale alluderebbe peraltro la stessa definizione di µιαιφόνος,
                        «assetata di sangue» (letteralmente, «macchiata di omicidio», «contaminata
                        dall’uccisione») attribuita da Esichio alla βαρεĩα χείρ, dove la forma
                        aggettivale composta <foreign>miai-phónos</foreign> contiene in sé la doppia
                        radice tematica di <w lemma="μιαίνω">µιαίνω</w> – letteralmente, «macchiare, inquinare,
                        contaminare, violare, profanare» – e <w lemma="φονεύω">φονεύω</w> – letteralmente, «uccidere,
                        trucidare», da cui derivano anche i termini <w lemma="µίασµα">µίασµα</w>, «macchia,
                        contaminazione» e <w lemma="φόνος">φόνος</w>, «uccisione, omicidio, eccidio, strage», ma anche
                        «macellazione, colpa»:</p>
                    
                    <quote><title>Etymologicum Magnum</title> 188.35: Βαρείας χεĩρας: Ὑβριστικάς,
                        φονικάς, őπλῳ βεβαρηµένας·</quote>
                    
                    <quote><w lemma="ὑβριστικός">ὑβριστικός</w>, ή, όν, <emph>given to wantonness, insolent, outrageous, of
                            persons</emph>, <ref type="lit">Pl. <title>Cra</title>.396b</ref>, etc.; of words, acts, etc.,
                        Pl. <title>Phdr</title>. 252b; ὑ. καì βάρβαρος ἐπιστολή Aeschin.3.238; ὑ.
                        διάθεσις Arist.Rh.1385b31; ὑ. ἀδικήµατα, <emph>such as proceed from wanton
                            insolence</emph>, ib.1391a19; ὑβριστικὰ καì µανικὰ λέγοντες,
                        Pl.Plt.307b; παθὼν ὑ. καì δεινά, D.45.1; ő καì -κώτατον συµβέβηκεν,
                        Id.17.23: τò -κόν, <emph>an insolent disposition</emph>,
                        X.Mem.3.10.5.</quote>
                    
                    <quote><w lemma="φονικός">φονικός</w>, ή, όν, <emph>inclined to slay, murderous</emph>, γένος
                        –ώτατον, Th.7.29, cf. Pl.Phdr.252c, D.S.18.33, J.BJ2.21.1 (Sup.),
                        Ael.VH14.41 (Comp.), Hierocl. in CA11p.440M., etc.; φ. ἀδίκηµα
                            <emph>blood</emph>-guiltiness, Lycurg.52; τò φ. <emph>a murderous
                            disposition</emph>, Ael.VH2.17, 6.8; οì -ώτατοι (sc. πυρετοί) <emph>most
                            malignant</emph>, Hp.Judic.7.</quote>
                    
                    <quote>Hesychius. <title>Lexicon</title>. beta.226: βαρεĩα χείρ· ἡ
                        µιαιφόνος.</quote>
                    
                    <quote><w lemma="µιαίφονος">µĭαίφον-ος</w>, ον, (parox.): <emph>bloodthirsty, murderous</emph>, in Il.
                        always epith. of Ares, 5.31, 455, 844, al.: coupled with θρασύχειρ,
                        B.Scol.Oxy.5.1; µ. µύσος pollution of murder, E.Andr.335: c. gen., µ. τέκνων
                        murderess of thy children, Id.Med.1346: Comp. -ώτερος Hdt.5.92.ά, E.Med.266:
                        Sup. -ώτατος Id.Tr.881. Adv. µĭαιφόν-νως Memn. 1.4: Sup. -ώτατα D.C.79.3
                            (<title>Thesaurus Linguae Graecae</title>, the Packard Humanities
                        Institute, The Perseus Project)</quote>
                    
                    <p>Ancora in Esichio, per la forma aggettivale al femminile singolare (attestata
                        al caso genitivo) si legge la specifica: <w>βαρείης</w>· ἰσχυρᾶς. βλαβερᾶς:
                        «pesante: forte, dannosa»:</p>
                    <quote>Hesychius. <title>Lexicon</title>. beta.228: βαρείης· ἰσχυρᾶς.
                        βλαβερᾶς.</quote>
                    
                    <quote><w lemma="ἰσχυρός">ἰσχυρός</w>, ά, όν, (ἰσχύς): <emph>1) strong</emph>, esp. of personal
                        strength, S.Ph.945, E.Fr.290, etc.; of things, ἰ. βέλος Alc.15.4; ῥεύµατα
                        Hdt.8.12; etc. <emph>2) powerful</emph>, ἂλοχος ∆ιός A.Supp.302; πόλις
                        E.Supp.447; θεός Ar.Pl.946; ἰ. τò πολλόν Hdt.1.136; <emph>3) forcible,
                            violent, severe</emph>, σιτοδείη, ψύχη, Hdt.1.94,4.29; λιµός
                        Ev.Luc.15.14; ἀναγκαίη Hdt.1.74; αἱ λίαν ἰ. τιµωρίαι <emph>violent,
                            excessive</emph>, Id.4.205; etc.</quote>
                    
                    <quote><w lemma="βλαβερός">βλăβερός</w>, ά, όν: <emph>harmful</emph>, β. τò θύρηφιν Hes.Op.365 (=
                        h.Merc.36); opp. συµφέρον, Democr.237; opp. ὠφέλιµος, X.Cyr.8.8.14; β. καì
                        ζηµιῶδες Pl.Cra.417d. Adv. -ρῶς Id.Phdr.243c; opp. ὠφελίµως, Id.Chrm.164c,
                        cf. Plu.2.599b. (<title>Thesaurus Linguae Graecae</title>, the Packard
                        Humanities Institute, The Perseus Project)</quote>
                    
                    <p>Con <foreign>miasma</foreign> e <foreign>phonos</foreign> entriamo finalmente
                        nel vivo della questione, perché entrambi i termini rimandano immediatamente
                        a due nozioni chiave del linguaggio e della mentalità religiosa sacrificale
                        quali quelle di “<emph>contaminazione</emph>” (<foreign>miasma</foreign>) e
                            “<emph>colpa</emph>” (<foreign>phonos</foreign>), con il concetto ad
                        esse intuitivamente associato di “<emph>purificazione</emph>”, dettata
                        dall’esigenza di liberarsi dalla colpa, purificarsi dalla contaminazione.
                        Per quanto riguarda il lessico della purificazione (PFISTER 1935), in
                        particolare, va ricordato in questo contesto il portato semantico
                        dell’aggettivo <w lemma="ἁγνός">ἁγνός</w>, «puro, incontaminato» (spesso usato in associazione
                        con φόνος a indicare «puro da colpa», cfr. Plato. <title>Leges</title>
                        VI.759c: φόνου  ἁγνός), linguisticamente associato ad <w lemma="ἅγιος">ἅγιος</w> (cfr. ἅζομαι,
                        «rispettare, temere»), «sacro, santo, venerabile», ma anche «esecrando»,
                        derivato dal neutro τό <w lemma="ἄγος">ἄγος</w> (<foreign>any matter of religious
                        awe</foreign>), letteralmente inteso come «espiazione» e «sacrificio
                        (espiatorio)», dal sanscrito <foreign>yájati</foreign>, detto anche di ciò
                        che richiede espiazione, quindi «contaminazione, colpa, sacrilegio» e, in
                        questa seconda accezione, inteso come <foreign>piaculum</foreign>,
                        semanticamente affine al termine <foreign>miasma</foreign> (BURKERT 1977,
                        183-188, 488-489).</p>
                    <p>In relazione alla qualità della pesantezza che sembra caratterizzare la mano
                        “che uccide”, nella speculazione lessicografica tardo-antica lo stesso
                        aggettivo βαρύς è attribuito anche all’«aroma» 
                        (<rs key="practice"><w lemma="θυμίαμα">θυμίαμα</w></rs>: incenso, fumo,
                        essenza odorosa) esalante dai sacrifici, evidenziando, anche in questo
                        contesto, la corrispondenza emergente tra ciò che è «greve, pesante» e la
                        pratica sacrificale:</p>
                    
                    <quote>Hesychius. <title>Lexicon</title>. beta.243: <w>βαρύ</w>· τῐνές µέν φασι θυµίαµα
                        εὐῶδες [τήν βαρεĩαν]. δηλοῖ δὲ καὶ µέγα, καὶ χαλεπόν, καὶ ἰσχυρόν, καὶ
                        ἀναιδές.</quote>
                    
                    <quote><w lemma="θυµίαµα">θυµίαµα</w>, Ion. θυµίηµα, ατος, τό, <emph>incense</emph>, Hdt.1.198,
                        Amphis 27, PTeb.112.22 (II B.C.), Phld.Vit.p.37J.; name of a particular kind
                        (perh.= ἀµµωνιακόν), Edict.Diocl, in Ἀθηνã 18.6 (Tegea): usu. in pl.,
                            <emph>fragrant stuffs for burning</emph>, Hdt.2.130, 7.54, S.OT4,
                        Ar.Av.1716, Pl.R.373c, IG5(2).514 (Lycosura), Apoc.5.8; θυµιάµατα
                            <emph>fumigations</emph>, Philum.Ven. 6 tit.</quote>
                    
                    <p>Derivato dalla radice del verbo <rs key="instruments"><w lemma="θυµιάω">θυµιάω</w></rs>
                        (<foreign>burn so as to produce smoke</foreign>), col significato di «bruciare, affumicare, purificare
                        col fumo/ ardere come profumo» (alla cui radice tematica è anche connesso il sostantivo 
                        <ref corresp="lexicon_thymos.html"><rs key="belief"><w lemma="θυµός">θυµός</w></rs></ref> 
                        = <foreign>soul, spirit, as the principle of life</foreign>), il <foreign>thymíama</foreign> indica di
                        fatto l’aroma (inteso nella doppia accezione di incenso e profumo) che emana
                        dalle carni e dal grasso delle vittime bruciate sull’altare, prodotto dalla
                        mescolanza di spezie, erbe e resine naturali. Tale elemento – mediatore tra
                        terra e cielo, uomini e dèi, basso e alto della gerarchia cosmica (VERNANT
                        in DETIENNE 1972, XII e XXVIII-XXXI) – occupa un ruolo centrale nei
                        sacrifici per fumigazione, secondo la definizione riportata da Esichio in
                        riferimento a <title>Ilias</title> IX.219-220 (Hesychius.
                        <title>Lexicon</title>. Theta.958:  
                        <rs key="instruments"><w>θῦσαι</w>·
                                <w>άπάρξασθαι</w>. <w>θυµιᾶσαι</w>. <w>θυσιάσαι</w></rs>) e ripresa negli
                            <title>Anecdota Graeca</title> (I, 42, 14 Bekker) a proposito degli
                        ἱερεία τεθύμενα (le vittime consacrate attraverso il fuoco), dove
                        «sacrificare sta per affumicare» (θῦσαι· ἀντὶ τοῦ θυμιᾶσαι), specificando il
                        valore primiziale dell’offerta consistente in «parti scelte» (θυηλαί) delle
                        «vittime da bruciare»:</p>
                    
                    <quote><title>Anecdota Graeca</title>, I, 42, 14 Bekker: θῦσαι· ἀντὶ τοῦ
                        θυμιᾶσαι· “[Ἀχιλλεύς] θεοῖσι δὲ θῦσαι ἀνώγει Πάτροκλον ὃν ἑταῖρον· ὃ δ’ ἐν
                        πυρὶ βάλλε θυηλάς”· λέγει δὲ θυηλάς τὰς ἀπαρχὰς τῶν τεθυμένων ἱερείων. καὶ
                        ἐν τῇ ἀρχαίᾳ κωμῳδίᾳ τὸ θῦσαι ἀντὶ τοῦ θυμιᾶσαι.</quote>
                    
                    <quote><title>Ilias</title> IX.218-220: <lb/>αὐτὸς [Ἀχιλλεύς]
                        δ᾽ ἀντίον ἷζεν Ὀδυσσῆος θείοιο
                        <lb/>τοίχου τοῦ ἑτέροιο, θεοῖσι δὲ θῦσαι ἀνώγει
                        <lb/>Πάτροκλον ὃν ἑταῖρον: ὃ δ᾽ ἐν πυρὶ βάλλε θυηλάς</quote>
                    
                    <quote>(Achille ordinò al suo compagno Patroclo di sacrificare agli dèi; quello
                        gettò le offerte nel fuoco)</quote>
                    
                    <p>Entro un orizzonte concettuale per il quale <emph>“pesante” è la mano</emph>
                        contaminata dal sangue versato nei sacrifici così come <emph>“pesante” è
                            l’essenza</emph> (vitale) esalante dalle vittime sacrificali, il fumo
                        destinato (come cibo) agli dèi, va recuperata alla <emph>qualità della
                            «pesantezza»</emph>, in greco tradotta dal neutro τò βάρος, la doppia
                        valenza legata a un duplice ordine di valori, a un doppio piano di lettura
                        articolato tra due poli: quello della «<emph>gravità</emph>», intesa anche
                        come «<emph>carico, fardello, oppressione</emph>», e quello
                            dell’«<emph>abbondanza, pienezza, ricchezza di felicità</emph>», da cui
                        il significato traslato di «<emph>forza o vigore (di eserciti), prestigio,
                            autorità, influenza</emph>». L’ambivalenza che investe tanto il
                        sostantivo τò βάρος quanto l’aggettivo ad esso corrispondente βαρύς appare
                        in definita speculare all’ambivalenza che caratterizza la sfera del divino,
                        τό ἄγος, e le forme aggettivali ad esso corrispondenti, ἁγνός/ ἅγιος. In
                        tale prospettiva, l’atto violento connesso alla pratica sacrificale chiama
                        in causa una complessa ermeneutica dell’uccisione rituale intesa come forma
                        privilegiata (<foreign>i.e.</foreign>, “autorevole”) di comunicazione con il
                        divino.</p>
                </div>
            </div>
            
            <div type="bibliography">
                <p>BERTHIAUME, G. (1982). <title>Les rôles du mágeiros. Étude sur la boucherie, la cuisine et le sacrifice dans la Grèce ancienne</title> («Mnemosyne» Supplément 70), Leiden.</p>
                <p>BURKERT, W. (1977). <title>Griechische Religion der archaischen und klassischen Epoche, Kohlhammer</title>, Stuttgart-Berlin-Köln 1977. Trad. it. <title>La religione greca di epoca arcaica e classica</title>, a cura di Giampiera Arrigoni, Milano.</p>
                <p>DETIENNE, M. (1972). <title>Les jardins d’Adonis. La mythologie des aromates en Grèce</title>, avec préface de J.-P. Vernant, Gallimard, Paris 1972. Trad. it. <title>I giardini di Adone</title>, Torino.</p>
                <p>DETIENNE, M. (1998). <title>Apollon le couteau à la main. Une approche expérimentale du polythéisme grec</title>, Paris.</p>
                <p>DURAND, J.-L. (1986). <title>Sacrifice et labour en Grèce ancienne. Essai d’anthropologie religieuse</title> (Coll. «École française de Rome»), Paris.</p>
                <p>GONDA, J. (1947). «À propos d’un sens magico-religieux de skt. “guru-”», <title>Bullettin of the School of Oriental and African Studies</title> 12/1, pp. 124-131.</p>
                <p>GUSMANI, R. (1971). <title>Elementi di fonetica storica delle lingue indoeuropee</title>, Messina.</p>
                <p>PFISTER, F. (1935). “Katharsis”, in <title>Real-Encyclopädie der Classischen Altertumswissenschaft</title> (eds. A. Pauly – G. Wissowa &amp; W. Kroll), Suppl. VI, coll. 146-162.</p>
                <p>WAGENVOORT, H. (1941). <title>Imperium, Studie over het “Mana” -begrip in zede en taal der Romeinen</title>, Amsterdam.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
