<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>φάσγανον</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_phasganon</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-10" who="NAME">encoded document in XML</change>
                <change when="2021-10-12" who="Krzysztof Bielawski">created document contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="it">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>...</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="en">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>...</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="pl">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>
                        
                        φάσγανον
                        
                        phasganon
                        
                        φάσγανον, ου, subst. n.: poet. arch. miecz.
                        
                        Etymologia
                        
                        Słowo jest dobrze poświadczone w mykeńskiej Grece jako pa-ka-na (Diccionario Micénico, vol. II: 70), dużo lepiej niż ξίφος („miecz”), zidentyfikowany na jednej tylko tabliczce (qi-si-pe-e, dualis, vide Chantraine 1968: 766, Diccionario Micénico, vol. II: 205). Jego etymologia jest jednak nieznana. Beekes uważa je za przedgreckie (Beekes 2010: 1556), rekonstruując jego temat do postaci σφαγ-/φασγ- z właściwym dla substratu -s- ruchomym (o hipotezie ruchomego -s- w wyrazach przedgreckich: Beekes 2010: xxiii).
                        
                        
                        
                        Poświadczenia
                        
                        Φάσγανον już dla Homera był archaizmem (tak Chantraine 1986: 1180), choć jako określenie miecza pojawia się często (15 wystąpień w Iliadzie, 10 w Odysei). Φάσγανον często określane jest jako „dwusieczne” (cf. Hom. Il. 10.256, Od. 22.79-80, B. 11.87, S. Tr. 930). Później wyraz odnajdujemy tylko w poezji.
                        
                        W kilku tragediach Eurypidesa φάσγανον pojawia się w kontekście ofiarniczym, nie znaczy to jednak, że „nóż” jest właściwym tłumaczeniem słowa w tego rodzaju kontekstach. Bardziej prawdopodobne jest, że to heroiczno-tragediowa konwencja pozwalała używać bohaterom mieczy tam, gdzie w codziennym życiu używano noży. W Ifigenii w Aulidzie tytułowa bohaterka ma zostać złożona w ofierze właśnie fasganem (E. IA 1429, 1566, 1578 (wers być może interpolowany)). Substytucja fasganu za machairę widoczna jest zwłaszcza w scenie umieszczenia go w złoconym koszu (→ κανοῦν) przez Kalchasa (E. IA 1566) - jednym z ofiarniczych zwyczajów było przynoszenie noża, którym miało zostać zabite zwierzę, w koszu (cf. Ar. Pax 948-9). Natomiast w Ifigenii w Taurydzie poeta używa zamiennie wyrazów φάσγανον i ξίφος na oznaczenie tak broni bohaterów, jak i narzędzia, którym zarzynane miały być ofiary na taurydzkich ołtarzach (ofiarnicze φάσγανον: E. IA 785, 852; ofiarnicze ξίφος: E. IA 27, 621, 875, 1190, 1459 (miecz wykorzystywany podczas święta Artemidy Tauropolos)). Również ofiara z Polikseny miała zostać spełniona fasganem (E. Hec. 543). Kruksem opatrzone jest wystąpienie tego słowa w kontekście ofiarniczym w Helenie (E. Hel. 543).
                        
                        
                        
                        Bibliografia
                        
                        Beekes Robert, 2010, Etymological Dictionary of Greek, Leiden-Boston.
                        
                        Chantraine Pierre, 1968, Dictionnaire étymologique de la langue grecque, Paris.
                        
                        Diccionario Micénico, 1993, vol. II, red. Francisco Aura Jorro,  Madrid.
                        
                        
                        
                        Napisał: Przemysław Biernat
                        
                        Data zamieszczenia: 31.03.2015.
                        
                        Praca nad artykułem została sfinansowana ze środków Narodowego Centrum Nauki przyznanych na podstawie decyzji numer DEC-2013/09/B/HS2/01208.</p>
                </div>
            </div>
            
            <div type="bibliography">
                <p>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
