<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>θυηπολέω</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_thyepoleo</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-12" who="Irene Vagionakis">encoded document in XML</change>
                <change when="2021-10-12" who="Krzysztof Bielawski">created document contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                    <p>θυηπολέω thyepoleo θυηπολέω, v.: poet. spełniać ofiarę. Etymologia i
                        morfologia Czasownik złożony z rzeczownikowego tematu thue-, „ofiara”, i
                        czasownikowego tematu pole-, „chodzić”. Rzeczownikowy temat thue- jest
                        derywatem od czasownika θύω i stanowi podstawę rzeczownika θύος, εος, n.
                        „ofiara” (Hom. Il. 6.270, Od. 15.261; Hes. Op. 338; A. Ag. 1409, Eu. 835).
                        Czasownik πολέω „poruszać się, przebywać gdzieś” to deverbativum z ie.
                        tematu *kwel-, „obracać” (Beekes 2010: 1168-1169 s.v. πέλομαι, 1462-1463
                        s.v. τέλομαι). W złożeniach semantyka pole- ciąży ku „starać się o coś, dbać
                        o coś, zajmować się czymś”, por. πυρπολέω, „dbać o ogień”, αἰπόλος „pasterz
                        kóz”. Poświadczenia Czasownik θ. występuje głównie w poezji pisanej metrum
                        jambicznym (A. Ag. 262; E. Tr. 330, El. 665, 1134, Heracl. 401, S. fr. 47.9
                        Nauck = Strabo 10.3.14), do której predestynuje go jego budowa iloczasowa
                        (zauważa to również Casabona, 1966: 121), i jest synonimem θύω. W prozie
                        klasycznej θ. pojawia się wyłącznie w Państwie Platona (R. 364e), gdzie mowa
                        jest o wędrownych specjalistach rytualnych, którzy składają ofiary
                        (θυηπολοῦσιν) podług pism Muzajosa i Orfeusza. Można przypuszczać, że Platon
                        zaczerpnął to wyrażenie z żargonu samych orfeotelestów, oni natomiast
                        znaleźli je w tekstach poetyckich, na które się powoływali. Czasownik θ.
                        odnajdujemy również w tekście wyroczni delfickiej, wygłoszonej jambem i
                        przekazanej przez Pauzaniasza (4.9.4), oraz na dwóch inskrypcjach. Pierwszą
                        jest IG XI,4 1299 z III wieku p.n.e., zawierająca opowieść o sprowadzeniu
                        kultu Sarapisa na Delos (zob. Moyer 2008). Opowieść przekazana jest
                        częściowo prozą a częściowo heksametrem, a interesujący nas czasownik
                        odnajdujemy w części metrycznej. Druga inskrypcja to IosPE I² 175 z II w.
                        n.e. z Olbii, skierowana do Apollona i zlecona przez strategów, którzy
                        sfinansowali wykończenie świątyni boga. Inskrypcja kończy się dystychem
                        elegijnym, w którym odnajdujemy czasownik θ. Można więc przypuszczać, że
                        czasownik θ., podobnie jak pokrewne → θυηπόλος, należał do rejestru
                        poetyckiego i nie miał charakteru technicznego. W prozie poklasycznej
                        czasownikiem θ. posługuje się Dionizjusz z Halikarnasu (2.67) w odniesieniu
                        do obowiązków kultowych rzymskich Westalek. Jest to z pewnością świadomy
                        zabieg autora, który konsekwentnie określa Westalki mianem θυηπόλοι (2.64,
                        2.65, 3.67). Wystąpienia A. Ag. 262; E. Tr. 330, El. 665, 1134, Heracl. 401;
                        S. fr. 47.9 Nauck = Strabo 10.3.14; S. fr. 126; Pl. R. 364e; D.H. 2.67;
                        Paus. 4.9.4. Bibliografia Beekes, Robert (2010). Etymological Dictionary of
                        Greek. Leiden-Boston. Casabona, J. (1966). Recherches sur le vocabulaire des
                        sacrifices en grec, des origines à la fin de l'époque classique.
                        Aix-en-Provence. Moyer, Ian S. (2008). Notes on Re-Reading the Delian
                        Aretalogy of Sarapis (“IG” XI.4 1299). Zeitschrift für Papyrologie und
                        Epigraphik 166: 101-107. Napisał: Przemysław Biernat Data zamieszczenia:
                        07.03.2016 Data ostatniej aktualizacji: - Praca nad artykułem została
                        sfinansowana ze środków Narodowego Centrum Nauki przyznanych na podstawie
                        decyzji numer DEC-2013/09/B/HS2/01208.</p>
            </div>
            <div type="bibliography">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>