<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="grc">ἀνάθημα</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_anathema</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>LARES born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2023-05-24" who="Maria Chiara Bruni">encoded in XML</change>
                <change when="2023-05-24" who="Giuseppina Paola Viscardi">written contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>           
                <div type="textpart" n="Etimologia">
                    <head>Etimologia</head>
                    <p><foreign>Ἀνάθημα</foreign>, sost., n. (genitivo <foreign>ἀναθήματος</foreign>), poet. <foreign>ἀνάθεμα</foreign>. Sostantivo deverbale composto dalla preposizione <foreign>ἀνά</foreign> e dalla radice proto-indoeuropea di <foreign>τίθημι</foreign> <foreign>*dheə₁-/*dhə₁-</foreign> (gr. <foreign>θη-/θε-</foreign>). Affine all’ebraico <foreign><ref corresp="lexicon_herem.xml">hērem</ref>/cherem</foreign> (da cui l’arabo <foreign>herem</foreign>) e al latino <foreign>communio</foreign>.</p>
                    
                </div>
             
            
                <div type="textpart" n="Attestazioni">
                    <head>Attestazioni</head>
                    <p><foreign>Ἀνάθημα</foreign> come <foreign>ἄγαλμα</foreign> “ornamento”</p>
                    <p>La prima attestazione di <foreign>ἀνάθημα</foreign> si trova in <ref type="lit">Od. 1.152</ref> al plurale <foreign>ἀναθήματα</foreign>, in un’espressione singolare in cui il termine è accompagnato dal genitivo <foreign>δαιτός</foreign>. Dopo il proemio avviene un concilio fra gli dèi che stabiliscono il definitivo rientro in patria di <persName type="hero"
                        key="Odisseo">Odisseo</persName>, tenuto ora prigioniero dalla ninfa <persName type="myth" key= "Calipso">Calipso</persName> nell’isola di <placeName key="Ogigia">Ogigia</placeName>. A spingere per il ritorno dell’eroe è in particolar modo <persName type="divine" key="Atena">Atena</persName>, la sua dea protettrice. Insieme a <persName type="divine" key="Zeus">Zeus</persName> decide di scendere tra gli uomini presentandosi sotto le mentite spoglie di uno straniero, il capo dei <persName type="myth" key="Tafi">Tafi</persName>, per incalzare <persName type="myth" key="Telemaco">Telemaco</persName> ad andare alla ricerca del padre. La dea si presenta alla reggia di <placeName key="Itaca">Itaca</placeName>; <persName type="myth" key="Telemaco">Telemaco</persName>, quando la vede nelle sembianze di un uomo, la fa entrare e la guida presso il banchetto imbandito dai <persName type="myth" key="Proci">Proci</persName>:</p>
                    <quote>
                        <lb/><foreign>αὐτὰρ ἐπεὶ πόσιος καὶ ἐδητύος ἐξ ἔρον ἕντο    
                        <lb/>μνηστῆρες, τοῖσιν μὲν ἐνὶ φρεσὶν ἄλλα μεμήλει,
                        <lb/>μολπή τ’ ὀρχηστύς τε τὰ γάρ τ’ ἀναθήματα δαιτός.</foreign>
                    </quote>
                    <p>Poi, quand’ebbero scacciata la voglia di bere e di cibo,/ ai pretendenti sorse un altro desiderio nell’animo:/ il canto e la danza. Essi sono ornamento al banchetto. (Trad. it. Privitera 2015a)</p>
                    <p> Qui <foreign>ἀνάθημα</foreign> ha significato di mero “ornamento”, “coronamento”, assimilabile a tutti gli effetti al termine <foreign>ἄγαλμα</foreign> nella sua accezione primaria (cf. Versnel 2006). Con lo stesso significato e sempre accompagnato da <foreign>δαιτός</foreign> il termine si trova anche in  <ref type="lit">Od. 21.430</ref>. In questo passo, <persName type="hero" key="Odisseo">Odisseo</persName>, fra gli sguardi perplessi e increduli dei <persName type="myth" key="Proci">Proci</persName>, riesce a tendere l’arco e a trapassare tutti i fori delle dodici scuri e dà quindi ordine di allestire un banchetto:</p>
                <p>   <quote>
                        <lb/><foreign>νῦν δ’ ὥρη καὶ δόρπον Ἀχαιοῖσιν τετυκέσθαι
                        <lb/>ἐν φάει, αὐτὰρ ἔπειτα καὶ ἄλλως ἑψιάασθαι
                        <lb/>μολπῇ καὶ φόρμιγγι τὰ γάρ τ’ ἀναθήματα δαιτός.</foreign>
                    </quote></p> 
                   <p>Ora è tempo, anche, d’apprestare la cena degli Achei,/ con la luce del giorno e poi di godersela anche altrimenti/ col canto e la cetra, che sono ornamenti al banchetto. (Trad. it. Privitera 2015b)</p>
                    <p>Anche qui ritroviamo il medesimo schema: <foreign>ἀναθήματα</foreign> sono gli ornamenti riferiti, nel primo caso, al canto e alla danza, nel secondo, al canto e alla cetra, sempre nel contesto simposiale.</p>
                    <p><foreign>Ἀνάθημα</foreign> come <foreign>ἄγαλμα</foreign> “offerta votiva”</p>
                    <p>In <persName key="Erodoto">Erodoto</persName> avviene un cambiamento di significato. L’autore, infatti, utilizza <foreign>ἀνάθημα</foreign> con un’altra accezione di <foreign>ἄγαλμα</foreign>, ovvero quella di “dono votivo”, “offerta votiva”. Questa accezione sarà quella più attestata anche negli autori successivi, prima che il termine assuma il significato di “abominio” nella <ref type="lit">Settanta</ref>. In <ref type="lit">Hdt. 1.14</ref>, in riferimento a <persName key="Gige">Gige</persName> che invia doni a <placeName key="Delfi">Delfi</placeName>, si legge:</p>
                    <p><quote><foreign>τὴν μὲν δὴ τυραννίδα οὕτω ἔσχον οἱ Μερμνάδαι τοὺς Ἡρακλείδας ἀπελόμενοι, Γύγης δὲ τυραννεύσας ἀπέπεμψε ἀναθήματα ἐς Δελφοὺς οὐκ ὀλίγα, ἀλλ᾽ ὅσα μὲν ἀργύρου ἀναθήματα, ἔστι οἱ πλεῖστα ἐν Δελφοῖσι, πάρεξ δὲ τοῦ ἀργύρου χρυσὸν ἄπλετον ἀνέθηκε ἄλλον τε καὶ τοῦ μάλιστα μνήμην ἄξιον ἔχειν ἐστί, κρητῆρες οἱ ἀριθμὸν ἓξ χρύσεοι ἀνακέαται.</foreign></quote></p>
                  <p>Così dunque ebbero il regno i Mermnadi, avendone privato gli Eraclidi, e Gige, divenuto re, mandò a Delfi doni votivi, non pochi, anzi, la maggior parte dei doni votivi in argento che sono a Delfi sono suoi, e oltre all’argento consacrò oggetti d’oro in grandissima quantità e fra gli altri – cosa particolarmente degna di ricordo – furono da lui dedicati sei crateri d’oro. (Trad. it. Izzo D'Accinni 2018)</p>
                    <p>La stessa sfumatura semantica si trova anche in <persName key="Tucidide">Tucidide</persName>. Esemplificativo <ref type="lit">Th. 6.46</ref> in cui compare un elenco di oggetti che definisce che cosa si poteva intendere con<foreign>ἀνάθημα</foreign> nel senso di “offerta votiva”. <persName key="Tucidide">Tucidide</persName> parla dell’inganno ordito dai <persName key="Segestani">Segestani</persName> che mostrarono agli ambasciatori ateniesi, giunti per accertamenti circa il denaro da loro posseduto in vista della spedizione in <placeName key="Sicilia">Sicilia</placeName>, oggetti che alla vista sembravano ricchezze enormi ma che in realtà avevano scarso valore. Qui <foreign>ἀνάθημα</foreign> è inteso come un vero e proprio “tesoro” (thesaurus) con valenza “sacra” poiché posto all’interno del tempio di <persName type="divine" key="Afrodite">Afrodite</persName>:</p>
                    <p><quote><foreign>ἔς τε τὸ ἐν Ἔρυκι ἱερὸν τῆς Ἀφροδίτης ἀγαγόντες αὐτοὺς ἐπέδειξαν τὰ ἀναθήματα, φιάλας τε καὶ οἰνοχόας καὶ θυμιατήρια καὶ ἄλλην κατασκευὴν οὐκ ὀλίγην, ἃ ὄντα ἀργυρᾶ πολλῷ πλείω τὴν ὄψιν ἀπ᾽ ὀλίγης δυνάμεως χρημάτων παρείχετο […].</foreign></quote></p>
                   <p>[I Segestani] avevano condotto [gli ambasciatori ateniesi] al tempio di Afrodite ad Erice e avevano mostrato loro le offerte votive, cioè coppe, vasi per versare il vino, incensieri e altri oggetti, che non erano pochi: questi oggetti, essendo d’argento, davano alla vista un’impressione di ricchezza molto maggiore dello scarso valore effettivo […]. (Trad. it. Donini 1982)</p>
          <p>Nell’ambito della tragedia attica di V secolo troviamo <foreign>ἀνάθημα</foreign> con l’accezione di offerta votiva in <persName key="Sofocle">Sofocle</persName> e in <persName key="Euripide">Euripide</persName> – sebbene, nello <title>Ione</title>, il termine assuma anche un ulteriore significato. Nel primo episodio dell’<title>Antigone</title>, <persName type="myth" key="Creonte">Creonte</persName> impone che <persName type="myth" key="Polinice">Polinice</persName>, accusato di aver marciato contro la sua stessa patria, non riceva sepoltura. Arriva di corsa una guardia per avvisare il re del fatto che qualcuno ha gettato sul corpo di <persName type="myth" key="Polinice">Polinice</persName> della sabbia e ha quindi compiuto il rito funebre. <persName type="myth" key="Creonte">Creonte</persName> si adira e risponde al soldato (<ref type="lit">Ant. 280-288</ref>):</p>
                    <p><quote>
                        <lb/><foreign> παῦσαι, πρὶν ὀργῆς καί με μεστῶσαι λέγων,   
                        <lb/>μὴ ’φευρεθῇς ἄνους τε καὶ γέρων ἅμα.
                        <lb/>λέγεις γὰρ οὐκ ἀνεκτὰ δαίμονας λέγων
                        <lb/> πρόνοιαν ἴσχειν τοῦδε τοῦ νεκροῦ πέρι.
                        <lb/> πότερον ὑπερτιμῶντες ὡς εὐεργέτην
                        <lb/> ἔκρυπτον αὐτόν, ὅστις ἀμφικίονας  
                        <lb/> ναοὺς πυρώσων ἦλθε κἀναθήματα 
                        <lb/>καὶ γῆν ἐκείνων καὶ νόμους διασκεδῶν;
                        <lb/> ἢ τοὺς κακοὺς τιμῶντας εἰσορᾷς θεούς;</foreign>
                    </quote></p>
                   <p>Taci, prima che d’ira il tuo discorso m’abbia colmato, se non vuoi davvero apparir vecchio e dissennato insieme. Le affermazioni tue, no, non si possono tollerare, se gli esseri divini pretendi abbiano cura di quel morto. Forse per troppa stima concepita verso il benefattore, l’han sepolto, lui che veniva per dar fuoco ai templi recinti di colonne, per disperdere i loro doni sacri, e la lor terra e le leggi dissolvere nel nulla? Oppure osservi invece che gli dèi onorano i malvagi? (Trad. it. Lombardo Radice 1966)</p>
                    <p>Con la stessa sfumatura semantica si ritrova il termine anche in <persName key="Euripide">Euripide</persName>, in particolare in <ref type="lit">Supp. 983</ref> pronunciato dal coro di madri argive che piangono i loro figli caduti a <placeName key="Tebe">Tebe</placeName>:</p>                   
                    <p><quote>
                        <lb/><foreign> καὶ μὴν θαλάμας τάσδ’ ἐσορῶ δὴ   
                        <lb/> Καπανέως ἤδη τύμβον θ’ ἱερὸν
                        <lb/> μελάθρων τ’ ἐκτὸς
                        <lb/>Θησέως ἀναθήματα νεκροῖς [...]</foreign>
                    </quote></p>
                   <p>Ma ecco già vedo la camera mortuaria di Capaneo, la sacra tomba e fuori del tempio le offerte funebri di Teseo. (Trad. it. Musso 1993)</p>
                    <p> Nello <title>Ione</title> euripideo, come accennato, <foreign>ἀνάθημα</foreign> ricorre in due diverse accezioni. In un primo caso significa anch’esso “offerta votiva”, come in <ref type="lit">Ion. 107</ref> in cui si trova l’espressione<foreign>σέμν’ ἀναθήματα</foreign>: il termine è qui accompagnato dall’aggettivo <foreign>σεμνόs</foreign>, “sacro”, “venerabile”, che sacralizza ulteriormente il significato di <foreign>ἀνάθημα</foreign>. In un secondo caso invece lo troviamo riferito alla figura dello schiavo: questo viene paragonato a una merce, un dono, un’offerta venduti, comprati o donati da qualcuno o da qualche città. Un esempio si trova in <ref type="lit">Ion. 310</ref>, durante una sticomitia tra <persName type="myth" key="Creusa">Creusa</persName> e <persName type="myth" key="Ione">Ione</persName>:</p>
                    <quote>
                       <lb/><foreign>  Κρ. σὺ δ’ εἶ τίς; ὥς σου τὴν τεκοῦσαν ὤλβισα.
                        <lb/>Ιων τοῦ θεοῦ καλοῦμαι δοῦλος, εἰμί τ’, ὦ γύναι.
                        <lb/> Κρ. ἀνάθημα πόλεως ἤ τινος πραθεὶς ὕπο; </foreign>  
                    </quote>
                   <p>Cr. Ma tu chi sei? Beata colei che ti generò./ Io. Mi chiamano servo di Apollo e lo sono, donna./ Cr. Dono di qualche Stato o comperato da qualcuno? (Trad. it.Musso 1993)</p>
                    <p>Anche in ambito filosofico, in linea generale, il termine possiede il significato di “offerta votiva”. Per esempio, in <persName key="Platone">Platone</persName> troviamo diverse occorrenze del termine. In <ref type="lit">Lg. 955e</ref> si legge:</p>
                    <quote><foreign>Θεοῖσι δὲ ἀναθήματα χρεὼν ἔμμετρα τὸν μέτριον ἄνδρα ἀνατιθέντα δωρεῖσθαι.</foreign></quote>
                   <p>Bisogna che l’uomo moderato che dedica offerte votive agli dèi faccia doni moderati. (Trad. it. Ferrari-Poli 2005)</p>
                    <p>Qui si trova anche il participio<foreign>ἀνατιθέντα</foreign> (verbo da cui deriva <foreign>ἀνάθημα</foreign>) col significato letterale di “dedicare”. È indicativo, inoltre, che si trovi anche il verbo <foreign>δωρεῖσθαι</foreign>, che conferma ulteriormente l’accezione di <foreign>ἀνάθημα</foreign> come “dono”.</p>
                    <p><foreign>Ἀνάθημα</foreign> come “abominio”</p>
                    <p>La prima accezione negativa di <foreign>ἀνάθημα</foreign> si ritrova nella<title> Bibbia dei Settanta</title>.La <title>Settanta</title> è la prima traduzione in greco dell’<title>Antico Testamento</title> ebraico. L’origine della traduzione è tramandata dalla <title>Lettera di Aristea</title>, nella quale si racconta che <persName key="Tolemeo II">Tolemeo II</persName> (r. 285-246 a.C.) commissionò alle autorità religiose del tempio di <placeName key="Gerusalemme">Gerusalemme</placeName> di redigere una traduzione greca del <title>Pentateuco</title> per la biblioteca di <placeName key="Alessandria">Alessandria</placeName>. Vennero nominati 72 eruditi ebrei che si recarono ad <placeName key="Alessandria">Alessandria</placeName> e completarono la traduzione in 72 giorni lavorando in comune. </p>
                    <p>È importante sottolineare che nella versione dei <title>Settanta</title> si trovano anche libri non presenti nel canone ebraico, nonché nel cosiddetto testo masoretico. Questo è un nodo cruciale perché vi è una differenza del significato di <foreign>ἀνάθημα</foreign> tra la traduzione del testo ebraico e gli scritti originali in greco. In <title>Giuditta</title> e <title>Maccabei</title>, composti originariamente in lingua greca, la sfumatura semantica del termine è sempre quella di “offerta votiva”, poiché gli scrittori avevano in mente il significato presente nella tradizione letteraria greca precedente. </p>
                    <p><ref type="lit">Gdt 16:19</ref>:</p>
                    <p><quote><foreign>Καὶ ἀνέθηκεν Ιουδιθ πάντα τὰ σκεύη Ολοφέρνου, ὅσα ἔδωκεν ὁ λαὸς αὐτῇ, καὶ τὸκωνώπιον, ὃ ἔλαβεν ἑαυτῇ ἐκ τοῦ κοιτῶνος αὐτοῦ, εἰς ἀνάθημα τῷ θεῷ ἔδωκεν.</foreign></quote></p>
                   <p>E Giuditta offrì tutte le suppellettili di Oloferne, quante il popolo le aveva dato, e anche la zanzariera, che aveva preso dalla camera da letto di lui, la diede in offerta a Dio. (Trad. it. Berruta 2016) </p>
                    <p><ref type="lit">2Mac 9:16</ref>:</p>
                   <p><quote><foreign>ὃν δὲ πρότερον ἐσκύλευσεν ἅγιον νεώ καλλίστοις ἀναθήμασιν κοσμήσειν καὶ τὰ ἱερὰσκεύη πολυπλάσια πάντα ἀποδώσειν, τὰς δὲ ἐπιβαλλούσας πρὸς τὰς θυσίας συντάξεις ἐκ τῶν ἰδίων προσόδων χορηγήσειν. </foreign></quote></p>
                   <p>Il sacro tempio, che prima aveva spogliato, l’avrebbe adornato con splendidi doni votivi, avrebbe restituito tutti i sacri arredi in numero ancor maggiore, e avrebbe provveduto ai contributi spettanti ai sacrifici dalle proprie entrate. (Trad. it. Arcari 2016)</p>
                    <p><ref type="lit">3Mac 3:17</ref>:</p>
                    <p><quote><foreign>οἱ δὲ λόγῳ μὲν τὴν ἡμετέραν ἀποδεξάμενοι παρουσίαν, τῷ δὲ πράγματι νόθως, προθυμηθέντων ἡμῶν εἰσελθεῖν εἰς τὸν ναὸν αὐτῶν καὶ τοῖς ἐκπρεπέσιν καὶ καλλίστοις ἀναθήμασιν τιμῆσαι [18] τύφοις φερόμενοι παλαιοτέροις εἶρξαν ἡμᾶς τῆς εἰσόδου λειπόμε νοι τῆς ἡμετέρας ἀλκῆς δι' ἣν ἔχομεν πρὸς ἅπαντας ἀνθρώπους φιλανθρωπίαν.</foreign></quote></p>
                   <p>Ma quelli pur accogliendo bene, a parole, la nostra visita, in realtà erano falsi, e a noi che desideravamo entrare nel loro santuario e onorare (la divinità) con offerte magnifiche e bellissime, [18] indotti dal loro inveterato orgoglio, impedirono l'accesso, trascurando la nostra protezione, per la quale nutriamo benevolenza verso tutti gli uomini. (Trad. it. Passoni Dell’Acqua 2016)</p>
                    <p>In <title>Deuteronomio</title>, invece, trattandosi della traduzione greca dell’originale ebraico, <foreign>ἀνάθημα</foreign> assume una sfumatura negativa e viene generalmente tradotto con “abominio”. È rilevante sottolineare che <title>Deuteronomio</title> è un testo dal carattere legislativo, dunque il valore di <foreign>ἀνάθημα</foreign> non è un mero giudizio ostile e avverso, ma una vera e propria proibizione. Si veda <ref type="lit">Deut 7:26</ref>:</p>
                    <p><quote><foreign>καὶ οὐκ εἰσοίσεις βδέλυγμα εἰς τὸν οἶκον σου καὶ ἔσῃ ἀνάθημα ὥσπερ τοῦτο• προσοχθίσματι προσοχθιεῖς καὶ βδελύγματι βδελύξῃ, ὅτι ἀνάθημά ἐστιν.</foreign></quote></p>
                   <p>E non introdurrai alcun abominio nella tua casa perché sarai votato alla maledizione, come questo; lo detesterai con avversione e lo tratterai come abominio, in quanto è votato allo sterminio. (Trad. it. Termini 2012)</p>
                    <p>Più attestato di <foreign>ἀνάθημα</foreign> è <foreign>ἀνάθεμα</foreign>. Nella <title>Settanta</title> il termine <foreign>ἀνάθημα/ἀνάθεμα</foreign> è usato con tre connotazioni differenti: si riferisce a un oggetto consacrato che non viene distrutto, ma dato ai sacerdoti che sono gli unici a beneficiarne (<ref type="lit">Lv 27:28</ref>), uso che più si avvicina a quello del significato greco classico; designa un essere umano consacrato che deve essere ucciso (<ref type="lit">Lv 27:29</ref>, in cui la parola non è ripetuta ma implicita); infine corrisponde a qualcosa o qualcuno che viene messo al bando, solitamente a causa di pratiche idolatriche che lo rendono abominevole a <persName type="divine" key="Dio">Dio</persName> e quindi destinato alla distruzione,come in <ref type="lit">Deut 7:26</ref> (cf. Berthelot 2020).</p>
                    
                </div>               
                        
            <div type="bibliography" subtype="studies">
                <head>Bibliografia</head>
                  <bibl> <author>Arcari</author> 2016: “II Maccabei”, introduzione e traduzione a cura di <author>L. Arcari</author>, in <title>La Bibbia dei Settanta, II.2 Libri storici</title>, a cura di <author>P. G. Borbone</author>, Brescia, 2016, p. 1431.</bibl>
                <bibl><author>Berruto</author> 2016: “Giuditta”, introduzione e traduzione a cura di <author>A.M. Berruto</author>, in<title> La Bibbia dei Settanta, II.2 Libri storici</title>, a cura di <author>P. G. Borbone</author>, Brescia, 2016, p. 1165.</bibl>
                  <bibl> <author>Berthelot</author> 2020: <author>K. Berthelot</author>, “<foreign>ἀνάθημα</foreign>”, in <author>E. Bons</author> (a cura di), <title>Historical and Theological Lexicon of the Septuagint</title>, Tübingen, 2020.</bibl>
                <bibl><author>Donini</author> 1982: <title>Tucidide. Storie</title>, a cura di <author>G. Donini</author>, Torino, 1982.</bibl>
                <bibl> <author>Ferrari-Poli</author> 2005:<title> Platone. Le Leggi</title>, introduzione di <author>F. Ferrari</author>, trad. it. di <author>F. Ferrari</author> e <author>S. Poli</author>, Milano, 2005.</bibl>
                <bibl> <author>Izzo D’Accinni</author> 2018: <title>Erodoto. Storie</title>, introduzione di <author>F. Cassola</author>, trad. it. di <author>A. Izzo D’Accinni</author>, note di <author>D. Fausti</author>, Milano, 2018.</bibl>
                <bibl> <author>Lombardo Radice </author>1966: <title>Sofocle. Le tragedie</title>, a cura di <author>G. Lombardo Radice</author>, Torino, 1966.</bibl>
                <bibl><author>Musso</author> 1993: <title>Tragedie di Euripide</title>, a cura di <author>O. Musso</author>, Torino, 1993.</bibl>                                                         
                <bibl><author>Passoni Dell’Acqua</author> 2016: “III Maccabei”, introduzione e traduzione a cura di <author>A. Passoni Dell’Acqua</author>, in <title>La Bibbia dei Settanta, II.2 Libri storici</title>, a cura di<author> P. G. Borbone</author>, Brescia, 2016, p. 1535.</bibl>
                <bibl><author>Privitera</author> 2015a: <title>Omero. Odissea</title>, a cura di <author>A. Heubeck</author> e <author>S. West</author>, trad. it. <author>G. Aurelio Privitera</author>, <title>I. Libri I-IV</title>, Milano, 2015.</bibl>
                <bibl><author>Privitera</author> 2015b: <title>Omero. Odissea</title>, a cura di <author>M. Fernández-Galiano</author>, <author>A. Heubeck</author> e <author>J. Russo</author>, trad. it. <author>G. Aurelio Privitera</author>, <title>VI. Libri XXI-XXIV</title>, Milano, 2015.</bibl>
               <bibl><author>Termini</author> 2012: “Deuteronomio”, introduzione e traduzione a cura di <author>C. Termini</author>, in<title> La Bibbia dei Settanta, I. Pentateuco</title>, a cura di<author> P. Lucca</author>, introduzione di <author>P. Sacchi</author>,<author> C. Martone</author> e <author>L. Mazzinghi</author>, Brescia, 2012, p. 809ss.</bibl>
               <bibl><author>Versnel</author> 2006:<author> H. Versnel</author>, “<foreign>Anathema</foreign>”,  in<title> Der Neue Pauly, Herausgegeben von</title>: <author>Hubert Cancik</author>, <author>Helmuth Schneider</author> (Antike), <author>Manfred Landfester</author> (Rezeptions- und Wissenschaftsgeschichte), Stuttgart-Weimar, 2006.</bibl>    
            </div>  
            <div type="bibliography" subtype="sitography">
                <head>Sitografia</head>
                <p><ref corresp="https://stephanus.tlg.uci.edu/">TLG</ref></p>
                <p><ref corresp="http://www.perseus.tufts.edu/hopper/">Perseus</ref></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
