<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>θυσίαν ἄγειν</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_thysian_agein</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="Irene Vagionakis">encoded document in XML</change>
                <change when="2018-06-26" who="Przemysław Biernat">created document contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="it">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>...</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="en">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>...</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="pl">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>θυσίαν ἄγειν thysian agein, 1. przeprowadzać, spełniać ofiarę (Anaximenes vel ps.-Arist., Rh. Al., 2.7; Pl., Alc. 2, 148e; D. S., 4.23; D. H., Antiq. Rom., 2.18.2, 2.19.4; Plut. Sep. sap. 162e, Quest. Gr., 301e, De exilio 601b; App., Mith., 279; Paus. 1.42.7, 2.19.5; X.Eph. 5.11; Hld. 5.13.2; Anonym., De obsidione toleranda, 58); 2. brać udział w ofierze (Isoc. 19.10); 3. pędzić zwierzęta na ofiarę (słowo thysia jest wówczas użyte metonimicznie) (D. H., Lys. 29; Paus. 4.30.3, 6.2.6)
                        
                        Wyrażenie nigdzie nie występuje w aoryście, w perfectum ani w czasie przyszłym.
                        
                        Komentarz
                        W epoce klasycznej wyrażenie thysian agein pojawia się dopiero w tekstach autorów schyłkowych, Izokratesa i Anaksymenesa z Lampsakos (jeżeli to on jest autorem Rhetorica ad Alexandrum), i zapewne z tego powodu zostało przegapione przez Casabonę w jego Recherches sur le vocabulaire des sacrifices en Grec (uczony uwzględnia natomiast wystąpienia wyrażeń thysian anagein i thysian prosagein, Casabona 1966: 135). Należy zauważyć, że Izokrates jako jedyny posługuje się wyrażeniem thysian agein w znaczeniu “brać udział w ofierze”, a nie “przeprowadzać ofiarę” (ἕως μὲν γὰρ παῖδες ἦμεν, περὶ πλείονος ἡμᾶς αὐτοὺς ἡγούμεθα ἢ τοὺς ἀδελφούς, καὶ οὔτε θυσίαν οὔτε θεωρίαν οὔτ᾽ ἄλλην ἑορτὴν οὐδεμίαν χωρὶς ἀλλήλων ἤγομεν: ἐπειδὴ δ᾽ ἄνδρες ἐγενόμεθα…, “Póki byliśmy dziećmi, pozostawaliśmy w większej zażyłości między sobą, niż z naszymi braćmi, i nie było ofiary, pielgrzymki (theoria), czy jakiegoś innego święta, w którym nie bralibyśmy udziału razem. Skoro zaś staliśmy się mężczyznami…”, Isoc. 19.10).
                        Wyrażenie często używane jest tam, gdzie istotna z punktu widzenia nadawcy jest informacja o powtarzalności ofiar (Pl., Alc. 2, 148e; D. H., Antiq. Rom. 2.19.4, Plut. Quest. Gr., 301e, De exilio 601b, Paus. 1.42.7, Hld. 5.13.2). Kiedy mowa o ofierze jako jednorazowym wydarzeniu, czasownik agein może zostać zastąpiony innym, np. poiein lub epitelein (por. dwa passusy u D. H., Antiq. Rom.: θυσίας ἄγουσιν ἀνὰ πᾶν ἔτος, 2.19.4 oraz τάς τε θυσίας ἐπετέλεσε, 2.30.4).
                        W wielu przypadkach rzeczownik thysia użyty jest w kontraście do innego, np. heorte, panegyris lub pompe, na zasadzie przeciwstawienia zdarzenia punktowego zdarzeniu rozciągniętemu w czasie (por. Casabona 1966: 132). Wówczas thysia jest dopełnieniem czasowników epitelein, poiein lub podobnych, natomiast agein rządzi drugim rzeczownikiem (X., Cyr. 6.2.8, 8.2.4; D. S., 1.72.2; Eratosth., Cat., 1.13; Lucianus, Syr. D. 1, Zonar. 1.272).
                        Wyrażenie trzykrotnie użyte jest w znaczeniu “pędzić zwierzęta do miejsca ich ofiarowania”. Słowo thysia jest w nim użyte metonimicznie, jako totum pro parte: “ofiara” zamiast “zwierzęta ofiarne” (por. skierowane do pierwszych mieszkańców Delf słowa Apollona: σφάζειν αἰεὶ μῆλα … ὅσσα τ᾽ ἐμοί κ᾽ ἀγάγωσι περικλυτὰ φῦλ᾽ ἀνθρώπων, “[niech każdy] zarzyna wciąż owce, które przywiodą (agein) do mnie sławne plemiona ludzi”, h.Hom. 3. 536-7).</p>
                </div>
            </div>
            
            <!--<div type="bibliography">
                <p>...</p>
            </div>-->
        </body>
    </text>
</TEI>
