<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Δωρίς</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_doris</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2022-02-03" who="Irene Vagionakis">encoded document in XML</change>
                <change when="2018-05-08" who="Przemysław Biernat">updated document contents</change>
                <change when="2015-03-31" who="Przemysław Biernat">created document contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="it">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>...</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="en">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>...</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="edition" xml:lang="pl">
                <div type="textpart" n="...">
                    <head>...</head>
                    <p>
                        Δωρίς 
                        Doris
                        Δωρίς, ίδος, subst. f. nazwa jakiegoś typu noża, dosł. doryjka
                        
                        Etymologia
                        
                        Pierwotnie przymiotnik żeński o znaczeniu „doryjska” (cf. Theoc. 2.156: τὰν Δωρίδα … ὄλπαν, „doryjską olpe”). Użyty na określenie noża, uległ substantywizacji, na co wskazuje użycie u Eurypidesa (ὁ δ᾽ εὐκρότητον Δωρίδ᾽ ἁρπάσας χεροῖν, „on zaś chwyciwszy w dłonie dobrze wykutą doryjkę... “, Eu. El. 819). Morfologicznie wyraz utworzony został za pomocą sufiksu -id-, służącego do derywacji przymiotników (Chantraine 1933: 339).
                        
                        
                        
                        Poświadczenia
                        W literaturze epoki klasycznej słowo pojawia się jedynie w Elektrze Eurypidesa (E. El. 819), a z kontekstu jego wystąpienia wynika, że była to nazwa doryckiej (a przynajmniej uważanej za taką) odmiany masywnego noża, zwanego kopidą (Δωρικὴ [scil. κοπίς], E. El. 836; → <ref corresp="lexicon_kopis.html">κοπίς</ref>).
                        
                        W późniejszej literaturze spotykamy się też z oznaczającym nóż rzeczownikiem δορίς, ίδος: u komediopisarza Anaksipposa (6.3) pojawia się ona w kontekście innych przyrządów kuchennych, m.in. kopid, w Aitiach Kallimacha występuje natomiast w kontekście jednoznacznie ofiarniczym (οἱ βόες ὀξεῖαν δερκόμενοι δορίδα, Call. fr. 75.11). Zważywszy na niską frekwencję wystąpień tego słowa wydaje się, że Kallimach podstawia je w miejsce trywialnej machairy (→ <ref corresp="lexicon_machaira.html">μάχαιρα</ref>), czy to w ramach erudycyjnego popisu (dwie linijki wcześniej ten sam nóż został określony równie rzadkim, prawdopodobnie eolskim słowem μαῦλις: Call. fr. 75.9; cf. Harder 2012: 591), czy dla uzyskania instrumentacji zgłoskowej (δερκόμενοι δορίδα), a najprawdopodobniej w obu tych celach jednocześnie. Za tym, że mamy do czynienia z rzadkim słowem, przemawia fakt, że chociaż Onomastikon Polluksa (II wiek n.e.) wymienia δορίδες jako element wyposażenia kucharza w jednym rzędzie z kopidą i machairami (Poll. 6.89, cf. 10.104: κοπίδες καὶ δορίδες καὶ μαχαιρίδες), to już w Attika onomata współczesnego Polluksowi gramatyka i leksykografa Eliusza Dionizjusza δορίδες objaśnione są jako μαγειρικαὶ τράπεζαι, blaty kucharskie (Ael.Dion., s.v.).
                        
                        Bibliografia
                        Chantraine, Pierre, 1933, La formation des noms en grec ancien, Paris.
                        Harder, Anette, 2012, Callimachus, Aetia. Introduction, Text, Translation, and Commentary by Anette Harder, vol. 2, Oxford.
                        
                        Praca nad artykułem została sfinansowana ze środków Narodowego Centrum Nauki przyznanych na podstawie decyzji numer DEC-2013/09/B/HS2/01208.</p>                    
                </div>
            </div>
            
            <div type="bibliography">
                <p>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
