<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ἄφετος</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">lexicon_aphetos</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-10-12" who="Irene Vagionakis">encoded document in XML</change>
                <change when="2021-10-12" who="Krzysztof Bielawski">created document contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition">
                <div type="textpart">
                    <ab>ἄφετος afetos ἄφετος, adj. swobodnie wypasany (o trzodzie); dosłownie:
                        puszczony wolno. Etymologia i morfologia Przymiotnik odczasownikowy
                        utworzony od czasownika ἀφίημι z tematem na stopniu zerowym (por. Chantraine
                        1961: 283). Wystąpienia Wprost do zwierząt ofiarnych czasownik odnosi się w
                        Kritiaszu Platona, w opisie stada byków, które pasły się w miejscu świętym
                        Posejdona na Atlantydzie: ἀφέτων ὄντων ταύρων ἐν τῷ . . ἱερῷ, Pl. Criti.119d
                        (zob. komentarz ad loc.). Do obrazu bydła wypasanego na należących do
                        sanktuarium łąkach nawiązuje też zapewne Eurypides, kiedy określa tym
                        przymiotnikiem porzuconego w Delfach młodego Iona (ὃ δ᾽ ἐν θεοῦ δόμοισιν
                        ἄφετος, ὡς λάθοι, παιδεύεται, E. Ion 821-822). Przymiotnik ἄ. mógł być
                        odniesiony również do miejsca swobodnego wypasu - νομὴ ἄφετος -
                        przeciwstawionego żłobowi, φάτνη, por. Plut. Lys. 20. W warunkach
                        geograficznych Grecji właściwej możliwości swobodnego wypasu bydła były
                        mocno ograniczone. Jednocześnie rozwój dużych sanktuariów, w których
                        składano publiczne ofiary dla rzesz ludzi, stwarzał zapotrzebowanie na tę
                        kategorię zwierząt ofiarnych. Można w związku z tym zaobserwować zjawisko
                        polegające na wyłączaniu obszarów położonych w pobliżu sanktuarium spod
                        uprawy w celu wypasania na nich bydła. Taki charakter miało między innymi
                        terytorium między Delfami a Zatoką Koryncką, przekształcone w świętą łąkę w
                        wyniku Pierwszej Wojny Świętej (IG II2 1126) oraz łąki położone na zachód od
                        Eleuzis (IG II2 204, Androtion, FGrH III B 324 F 30). Na temat hodowli bydła
                        na świętych łakach zob. McInerney 2010: 146-172. Bibliografia Chantraine,
                        Pierre, 1961, Morphologie Historique Du Grec, Paris. McInerney, Jeremy,
                        2010, The Cattle of the Sun. Cows and Culture in the World of the Ancient
                        Greeks, Princeton, NJ. Napisał: Przemysław Biernat Data ostatniej
                        aktualizacji: 08.05.2018.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>