<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ranae (Βατραχοι, Rane)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><ref target="https://site.unibo.it/lares/">LARES Project</ref></publisher>
                <date when="2021"/>
                <idno type="filename">com_1_ranae</idno>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital document.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2021-11-10" who="Gaetano Spampinato">encoded document in XML</change>
                <change when="2021-10-12" who="Krzysztof Bielawski">created document contents</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="textpart">
                <div type="textpart" n="intro">
                    <p>L'opera fu messa in scena al Leneo nel 405 a.C., dove ricevette il primo
                        premio. Il protagonista è il dio Dioniso che, accompagnato dallo schiavo
                        Xanthias, scende nella terra dei morti per recuperare il suo poeta tragico
                        preferito, Euripide, morto pochi mesi prima. Nell'Ade si svolge una gara
                        poetica tra questo poeta tragico e Eschilo, che è due generazioni più
                        vecchio di lui.</p>
                    <p>Il testo è pieno di riferimenti a miti e rituali vari. Su questo sfondo,
                        sembra sorprendente che i riferimenti e le allusioni al sacrificio di sangue
                        appaiano qui solo occasionalmente. Nonostante il loro piccolo numero e il
                        loro carattere laconico, meritano attenzione come fonte preziosa.</p>
                    <p> Cito il testo dall'edizione Dover (1993).</p>
                </div>
                <div type="textpart" n="commentary">
                    <div type="textpart" n="Rane_337–339">
                        <head>Rane 337–339</head>
                        <div type="textpart" n="337–339_intro">
                            <p>Dioniso, insieme al suo schiavo Xanthias, osserva da un luogo
                                nascosto il coro degli iniziati ai misteri eleusini. Probabilmente
                                alla vista delle ragazze della processione, il servo sussurra:</p>
                            
                            <quote>
                                    <lb/><emph>Ξανθίας</emph>
                                    <lb/>ὦ πότνια πολυτίμητε Δήμητρος κόρη, 
                                    <lb/>ὡς ἡδύ μοι προσέπνευσε χοιρείων κρεῶν. 
                                    <lb/><emph>Διόνυσος</emph>
                                    <lb/>οὔκουν ἀτρέμ᾽ ἕξεις, ἤν τι καὶ χορδῆς λάβῃς; 
                            </quote>
                            
                            <p>KSANTIAS: O onoratissima signora, figlia di Demetra, come odorava
                                deliziosamente di carne di maialino! DIONISOS: Non potresti stare
                                zitto? Potresti prendere qualche salsiccia. </p>
                        </div>
                        <div type="textpart" n="commento">
                            <p> Il passus contiene una battuta oscena basata sull'ambiguità della
                                parola χοῖρος - "maiale"/"organo sessuale femminile" contenuta nella
                                dichiarazione di Xanthias. La questione di Dioniso, come notato da
                                Seager (1981: 250), allude evi- dentemente alla stessa sfera di
                                associazioni, sebbene la parola χορδή "Kish", "salsiccia" non è
                                attestato da nessuna parte nel senso di "pe- nis". Poco chiaro, ma
                                di scarsa rilevanza qui, sembra essere il significato di questa
                                affermazione. Forse Dioniso significa onanismo o, come desiderano i
                                commentatori (Sommerstein 1996: ad loc.; del Corno 1987: ad loc. ),
                                rapporto omoerotico. </p>
                            <p> Dal punto di vista dello studio del rituale, l'associazione del coro
                                degli iniziati nei misteri eleusini con la carne di maiale sembra
                                evidente a prima vista. Ciò è confermato da altri due luoghi di
                                Aristofane (Ach. 739-814; Pax 374-375), dove i maialini sono
                                menzionati in un contesto simile - il basso prezzo di tre dracme
                                menzionato in Pace indica che si tratta di un animale giovane.
                                Un'ulteriore conferma della formulazione di cui sopra si trova
                                nell'iconografia. Specialmente nell'Italia meridionale e in Sicilia
                                sono diffuse vivide statuette trovate nei santuari di Demetra,
                                raffiguranti una donna (dea?) con un piccolo maiale in braccio (cfr.
                                Burkert 1983: 257). </p>
                            <p> Con tutta la cautela necessaria quando si leggono le
                                rappresentazioni convenzionali, è difficile resistere
                                all'impressione che qui siano state conservate reali proiezioni tra
                                le dimensioni delle figure umane e animali. In altre parole, l'arte
                                riflette probabilmente l'uso coerente di maiali molto giovani nel
                                rituale.</p>
                            <p>Lo svolgimento del rito e il suo significato sono stati a lungo
                                oggetto di speculazioni tra gli studiosi. I maialini (anche nel
                                contesto eleusino) erano spesso utilizzati per la purificazione, che
                                comportava la perforazione di un'arteria nel collo dell'animale e il
                                versamento del suo sangue sulla persona o sul luogo oggetto di
                                purificazione. Non sappiamo cosa accadde in seguito al corpo del
                                maiale battuto in tal modo, ma sembra quasi certo che attraverso il
                                contatto simbolico e fisico (o quasi fisico) con l'impurità esso
                                divenne impuro (cfr. ad esempio Parker 1983: 229-230). </p>
                            <p> Pertanto, nessuno Veniva mangiato, ma rimosso in un luogo dove non
                                costituiva una minaccia. L'autore del trattato medico De morbo sacro
                                (184) menziona che i catharmata, e quindi una sorta di sottoprodotti
                                della purificazione (forse, ma non necessariamente, animali morti)
                                venivano sepolti, lasciati nel deserto della montagna o gettati in
                                mare. Anche se non ci sono resoconti inequivocabili sull'argomento,
                                sembra naturale che l'uso dei maialini nella fase iniziale del
                                rituale di iniziazione ai misteri eleusini possa aver avuto una
                                funzione catartica, preparando i mistici alla parte principale dei
                                riti. </p>
                            <p>Tale ipotesi è stata formulata da Foucart (1914: 294; è stata
                                considerata attraente, tra gli altri, da Moulinier 1952: 126 e
                                Mylonas 1961: 249-250) è stata respinta dalla maggior parte degli
                                studiosi (Nilsson 1941: 95, nota 3; Burkert 1983: 257; Parker 1983:
                                283; Scarpi 2002: 505-506) unicamente sulla base del messaggio
                                contenuto nel passo delle Rane qui discusso, poiché il luogo sembra
                                suggerire che la carne dei porcellini fosse mangiata durante il rito
                                piuttosto che gettata via. </p>
                            <p>Questo indicherebbe che si trattava (più o meno) di un tipico
                                sacrificio di tipo thysia. Burkert (1983: 258.284) arriva a
                                descriverlo come un sacrificio sostitutivo "per l'iniziato", citando
                                le parole dello scholion agli Acharnaeani di Aristofane (747:
                                ἕκαστος δὲ τῶν μυουμένων ὑπὲρ ἑαυτοῦ ἔθυεν - "ciascuno dei mystas
                                sacrificato per sé") e interpretando la frase ὑπὲρ ἑαυτοῦ come "in
                                sua vece". Questo gli è stato fatto notare da Parker (1983: 283),
                                sottolineando che meglio tradurre "in nome di se stesso". Quindi non
                                c'è motivo di pensare che il maiale, come voleva Burkert, fosse un
                                sostituto di un essere umano, e che la sua uccisione liberasse il
                                mysta dalla morte.</p>
                            <p>Inoltre, bisogna notare che il passus in questione, come unica fonte
                                che sostiene l'idea che gli iniziati mangiassero la carne di maiale,
                                è una fonte molto incerta. È vero che Xanthias menziona l'odore non
                                di un maialino, ma della sua carne, ma questo non significa
                                necessariamente che i mistici stessi la mangiassero. Se gli animali
                                macellati svolgevano una funzione catartica, ciò avrebbe comportato
                                l'abbandono dei loro cadaveri, e la cosiddetta megara, cioè le fosse
                                situate nelle immediate vicinanze dell'ingresso al te- lesterion di
                                Eleusi, potrebbe essere stato un luogo appositamente designato
                                (Evans 2002: 241-242). Mangiare carne abbandonata in un tale luogo
                                sembra poco appetitoso, potrebbe essere stato violazione delle norme
                                rituali, forse minacciati di disonore. </p>
                            <p>Tuttavia, ci sono molti riferimenti nella letteratura greca al fatto
                                che i poveri, per motivi pragmatici, e i contendenti - simbolici,
                                raggiungevano il cibo destinato alle divinità agli incroci e ai
                                katharmata abbandonati (Ar. Plut. 594-597 cum schol.; D. 54.39;
                                Thphr. Char. 16.14; Call. Cer. 114-115; Luc. Dial. Mort. 1.1;
                                Catapl. 7). Non è senza significato che abbiamo a che fare qui con
                                un passus di una commedia, e l'oratore è uno schiavo il cui nome,
                                Xanthias ("Rudy"), indica la sua origine non greca (Ehrenberg 1951:
                                173). Può essere, quindi, che si tratti di uno scherzo, il cui
                                significato può essere riassunto dalla formula: la carne abbandonata
                                ritualmente da alcuni è una prelibatezza per altri. </p>
                            <p> Sembra quindi che il passus non indichi in modo inequivocabile che
                                gli iniziati mangiassero maialini. Così, il suo valore come fonte
                                risulta essere molto limitato. L'unica cosa che possiamo dedurre da
                                esso (e non è l'unica fonte) è che c'è una chiara connessione tra le
                                iniziazioni ai misteri eleusini e l'uso rituale dei porcellini. Il
                                modo in cui venivano usati, purtroppo, rimane impossibile da
                                determinare in modo inequivocabile.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" n="Rane_847–848">
                        <head>Rane 847–848</head>
                        <div type="textpart" n="847–848_intro">
                            <p>In risposta alla domanda agitata di Eschilo, Dioniso si gira verso
                                l'edificio scenico, chiedendo che gli venga portato un animale
                                sacrificale per placare l'ira di Tifone, il dio dei turbini, al
                                quale implicitamente paragona il poeta tragico. Il passus è
                                un'interiezione di due righe, chiaramente intesa a rompere
                                l'illusione scenica. Il resto del testo indica che nessuno ha
                                risposto alla convocazione, il che rientra perfettamente nella
                                convenzione della commedia.</p>
                            
                            <quote>
                                <lb/><emph>Διόνυσος</emph>
                                <lb/>ἄρν᾽ ἄρνα μέλανα παῖδες ἐξενέγκατε: 
                                <lb/>τυφὼς γὰρ ἐκβαίνειν παρασκευάζεται. 
                            </quote>
                            
                            <p>DIONISOS: Baran, baran, ragazzi, tirate fuori il nero, perché un
                                tifone sta per abbattersi su di noi.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" n="commento">
                            <p> ἄρνα - "montone"; il sostantivo ἀρήν, a seconda del contesto, può
                                significare un agnello o una pecora adulta, e il sesso dell'animale
                                è segnalato.</p>
                            <p>In questo caso, non essendoci un genitivo, la forma chiave sarebbe
                                l'aggettivo. In questo luogo, non essendoci un genitivo, la forma
                                aggettivale sarebbe fondamentale. Purtroppo, i manoscritti la
                                trasmettono in due modi: μέλανα (m) o μέλαιναν (f). La prima
                                variante è ulteriormente supportata dagli scholia (ad loc. ), quindi
                                sembra essere preferibile, soprattutto perché è in accordo con la
                                regola, secondo la quale il sesso dell'animale sacrificato era
                                solitamente (anche se non sempre) lo stesso di quello del
                                destinatario del rito. Dover (1993: ad loc.) e Sommerstein (1996: ad
                                loc.) nei loro commenti citano due passi dell'Eneide come paralleli
                                al passo citato - 3.120: "nigram Hiemi pecudem, Zephyris felicibus
                                albam" ("per Zephyris una pecora nera, per Zephyris una bianca" - va
                                notato che il sesso dell'animale non è noto in questo caso); 5.772:
                                "Tempestatibus agnam" ("Tempestatibus agnam" - La parola
                                "Tempestatibus agnam" è di genere femminile, mentre la parola
                                "tempesta" è anch'essa femminile). </p>
                            <p> È caratteristico che il primo dei passaggi citati suggerisca che il
                                colore dell'animale dipendeva dalla gentilezza del destinatario del
                                sacrificio: una divinità minacciosa, come in Aristofane, dovrebbe
                                ricevere una pecora nera, una gentile - una bianca. D'altra parte, è
                                possibile anche un'altra interpretazione, sollevata da Sommerstein
                                (1996: ad loc. ), secondo la quale i venti erano trattati nel culto
                                come divinità ctonie, e quindi ci si sarebbe aspettato di offrire
                                loro sacrifici neri (così Stengel 1920: 126-127, 151). Questa
                                affermazione, per quanto preziosa, richiede alcune aggiunte,
                                soprattutto alla luce delle scoperte di Scullion (1994). I paralleli
                                forniti ad esempio dal culto delle Eumenidi (Paus. 8.34; cfr.
                                Scullion 1994: 91) indicano che le divinità ctonie, a seconda del
                                loro atteggiamento verso gli uomini (o: l'atteggiamento degli uomini
                                verso di loro), erano trattate come forze minacciose e tenebrose,
                                contro la cui influenza ci si doveva proteggere con mezzi rituali
                                (ad esempio con sacrifici del tipo sphagia o holocaustos). In certe
                                circostanze, tuttavia, gli stessi esseri potevano essere trattati
                                come amichevoli, circondandoli con un'adorazione gioiosa (un'offerta
                                del tipo thysia). </p>
                            <p> Questo schema corrisponde perfettamente al già citato passus
                                dell'Eneide (3.120), in cui i pericolosi venti invernali ricevono un
                                sacrificio nero (associato alla sfera ctonia), e quelli dolci e
                                caldi - uno bianco (associato alla sfera olimpica). La scena
                                discussa in Aristofane si riferisce probabilmente a questo
                                schema.</p>
                            <p>L'autore del libro è un esempio del tipo di uomo pensante, indicando
                                allo stesso tempo che era così profondamente radicato nelle idee
                                degli ateniesi del periodo classico, che la laconica menzione, che
                                manca persino di una spiegazione esplicativa che si tratta di un
                                sacrificio, sembra essere pienamente comprensibile.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" n="Rane_1032">
                        <head>Rane 1032</head>
                        <div type="textpart" n="1032_intro">
                            <p>Passus da una dichiarazione di Eschilo, in cui il tragicista nomina
                                quattro poeti-eroi culturali (Orfeo, Musaeus, Esiodo e Omero),
                                spiegando brevemente ciò che ciascuno ha dato agli uomini.</p>
                            
                            <quote>
                                <lb/><emph>Αἰσχύλος</emph>
                                <lb/>Ὀρφεὺς μὲν γὰρ τελετάς θ᾽ ἡμῖν κατέδειξε φόνων τ᾽ ἀπέχεσθαι, 
                            </quote>
                            
                            <p>DIONISOS: Orfeo ci ha insegnato i misteri e a stare lontani
                                dall'omicidio.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" n="commento">
                            <p>Orpheus è un cantante leggendario che è stato accreditato come autore
                                di un certo numero di opere conosciute nel periodo classico e più
                                tardi, così come "invenzione" di una specifica dottrina religiosa.
                                Lasciando da parte la complessa questione dell'effettiva origine di
                                particolari testi e idee, vale la pena notare che Aristofane nel
                                luogo discusso si riferisce a qualcosa che (1) almeno nel quadro
                                delle credenze prevalenti al suo tempo, era strettamente legato
                                all'Orfismo, e (2) era generalmente considerato come una valida
                                conquista della civiltà. </p>
                            <p> Poiché è noto che esisteva uno stereotipo secondo il quale gli
                                Orfici consideravano appropriato astenersi da (alcuni?) cibi carnei
                                in quanto impuri e dall'uccidere animali in sacrificio (cfr. E.
                                Hipp. 953-955; Pl. Lg. 782c), si ha l'impressione che questo sia ciò
                                che Aristofane intende con "astenersi dall'omicidio". Un
                                avvertimento importante è che non vi è alcuna indicazione che il
                                passus in questione contenga un giudizio in qualche modo contrario
                                alle opinioni della maggioranza del pubblico. </p>
                            <p>Considerando, a sua volta, che la critica al sacrificio di sangue o a
                                qualsiasi forma di macellazione animale piaceva certamente solo a
                                pochi, sembra che il passus contenga un riferimento a qualche altra
                                forma di attività civilizzatrice attribuita a Orfeo (cfr.
                                Trzcionkowski 2013: 369-373, 403; Dover 1993: ad loc.; Sommer- stein
                                1996: ad loc.). </p>
                            <p>Ciò può essere indicato anche dall'uso del sostantivo φόνος, che
                                nella maggior parte dei contesti si riferisce allo spargimento di
                                sangue l'umanità e l'assassinio delle sue vittime. Il passus è
                                quindi go- day annotato principalmente per sottolineare che,
                                contrariamente alle apparenze, molto probabilmente non include dati
                                sul sacrificio di sangue. La letteratura sull'argomento è
                                abbondantemente citata da Bernabé (2005: ad 510T; 547T; 626T).</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" n="Rane_1240–1242">
                        <head>Rane 1240–1242</head>
                        <div type="textpart" n="1240–1242_intro">
                            <p> Il passus è un frammento dell'agone poetico tra Euripide ed Eschilo.
                                Per dimostrare al suo avversario la ripetizione di schemi metrici,
                                Eschilo interrompe ripetutamente la recitazione lanciando la frase
                                fissa che corrisponde al metro ληκύθιον ἀπώλεσεν ('ha perso una
                                bottiglia', o meglio: una piccola lekyt, 'un'anfora di olio'). Forse
                                questa non è una sequenza di parole del tutto casuale, poiché, come
                                ha suggerito Whitman (1975, cfr. Griffith 1975), probabilmente
                                evocava associazioni oscene. Euripide cita un verso e mezzo dalla
                                tragedia non conservata Meleagro. Il passaggio contiene un
                                riferimento al rituale.</p>
                            
                            <quote>
                                <lb/><emph>Εὐριπίδης</emph>
                                <lb/>Οἰνεύς ποτ᾽ ἐκ γῆς πολύμετρον λαβὼν στάχυν 
                                <lb/>θύων ἀπαρχάς
                                <lb/><emph>Αἰσχύλος</emph>
                                <lb/>ληκύθιον ἀπώλεσεν. 
                                <lb/><emph>Διόνυσος</emph>
                                <lb/>μεταξὺ θύων; καὶ τίς αὔθ᾽ ὑφείλετο;
                            </quote>


                            <p>EURIPIDE: "Oineus una volta dalla terra prese una ricca spiga per
                                deporre le primule.... AJSCHYLOS: "...e ha perso la bottiglia".
                                DIONISOS: Al momento del sacrificio? Chi gliel'ha rubato? </p>
                            <div type="textpart" n="commento">
                                <p>Dal punto di vista dello studio del sacrificio di sangue, il
                                    passus è prezioso perché contiene dati sulla cronologia del
                                    termine θύω. In Omero, la parola significa "bruciare ritualmente
                                    per produrre fumo", al graduale restringimento del significato
                                    in direzione di "sacrificare un animale" è stato accompagnato
                                    dall'estensione della semantica ad attività diverse dalla
                                    combustione, compresa la macellazione, e a celebrazioni
                                    estremamente generali. Il graduale restringimento del
                                    significato in direzione di "sacrificare un animale" è stato
                                    accompagnato dall'estensione della semantica ad attività diverse
                                    dalla combustione, tra cui la macellazione e una celebrazione
                                    estremamente generale. </p>
                                <p>Il luogo in discussione indica che al tempo di
                                    Euripide/Aristofane l'uso del verbo θύω nel suo senso omerico
                                    era ancora possibile. Le Ἀπαρχαί ('primule') cui si fa
                                    riferimento qui sono, come indica il contesto, chiaramente parte
                                    del bottino agricolo offerto agli dei (Jim 2014). Non c'è motivo
                                    di credere che fossero accompagnate da una qualsiasi forma di
                                    sacrificio di sangue.</p>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="textpart">
                <p>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
